{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Sobre o projeto","text":"<p>Esta p\u00e1gina \u00e9 dedicada aos artefatos da avalia\u00e7\u00e3o do aplicativo da Carteira Digital de Transito produzidos pelo grupo 02 na turma de Requisitos da Faculdade do Gama da Universidade de Bras\u00edlia (FGA-Unb) durante o 2\u00ba semestre de 2023. O objetivo do projeto \u00e9 fazer a avalia\u00e7\u00e3o de requisitos do aplicativo, aplicando os conceitos aprendidos em classe. A Carteira Digital de Tr\u00e2nsito \u00e9 um aplicativo que guarda, no seu celular, sua carteira de motorista e o documento do ve\u00edculo que esteja em seu nome.</p> <p></p>"},{"location":"#colaboradores","title":"Colaboradores","text":"Altino Arthur Breno Queiroz Limirio Guimar\u00e3es Luis Eduardo Mayara Alves Milena Baruc Vinicius Mendes"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es:","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da git page Mayara Alves Altino Arthur, Breno Queiroz, Limirio Guimar\u00e3es, Luis Eduardo, Milena Baruc e Vinicius Mendes"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/Agendamento/","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - Realizar Agendamento de Servi\u00e7os","text":""},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/Agendamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual e interativa de um produto ou sistema que se assemelha muito ao produto final em termos de design, interatividade e funcionalidade. Esses prot\u00f3tipos s\u00e3o geralmente criados usando ferramentas de design gr\u00e1fico e prototipagem, e podem incluir detalhes como cores, tipografia, imagens e intera\u00e7\u00f5es mais complexas.</p> <p>A principal finalidade de um prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 fornecer uma vis\u00e3o mais precisa de como o produto final se parecer\u00e1 e funcionar\u00e1. Eles s\u00e3o valiosos em fases avan\u00e7adas do processo de design, quando muitos detalhes j\u00e1 foram definidos e a equipe est\u00e1 buscando validar e refinar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/Agendamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Neste documento, apresentamos e validamos o prot\u00f3tipo de alta fidelidade referente ao Requisito Funcional 29 - RF29  que faz refer\u00eancia ao aplicativo que deve ser poss\u00edvel realizar o agendamento de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e inspe\u00e7\u00e3o veicular. O prot\u00f3tipo foi desenvolvido utilizando a ferramenta Figma, e pode ser visto na figura 1.</p>"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/Agendamento/#prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Na Figura 1, \u00e9 poss\u00edvel ver imagens do prot\u00f3tipo de alta fidelidade feito com intuito de demonstrar a funcionalidade de agendamento.</p> <p> <p>Figura 1 - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - Agendamento</p> <p></p> <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p>Na Figura 2, apresentamos o prot\u00f3tipo de alta fidelidade diretamente no Figma, onde reflete n\u00e3o apenas funcionalidade, mas tamb\u00e9m estilo, resultado de itera\u00e7\u00f5es com feedbacks, explorando suas caracter\u00edsticas e destacando como melhora a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> Figura 2: Figma do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Fonte: Mayara Alves, 2023"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/Agendamento/#aspectos-praticos","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos","text":"<p>Para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel foi conduzida uma entrevista pela integrante do grupo Mayara Alves e contou com a participa\u00e7\u00e3o do entrevistado, Igor Luna. N\u00e3o houve outras pessoas envolvidas no processo, e a avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o gerou quaisquer custo ao projeto, logo que foi conduzida em casa e de carater volut\u00e1rio, e o equipamento utilizado foi apenas um notebook, mostrando o prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p>"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/Agendamento/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Foram seguidos os pr\u00edncipios \u00e9ticos de pesquisas cient\u00edficas envolvendo pessoas, e o nosso termo de consentimento livre e esclarecido foi devidamente lido e aceito pelo participante, para garantir que o participante estivesse completamente informado sobre os procedimentos, objetivos, riscos, benef\u00edcios e objetivos da pesquisa antes de concordar em participar. </p>"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/Agendamento/#cronograma-executado","title":"Cronograma executado","text":"<p>O cronograma executado para avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo pode ser observado na tabela 1, neste tamb\u00e9m esta presente o link para entrevista de avalia\u00e7\u00e3o do prototipo de alta fidelidade.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma executado - Prot\u00f3tipo de alta fidelidade</p> Data Descri\u00e7\u00e3o entrevistadora Entrevistado Hor\u00e1rio Entrevista 04/12/2023 Entrevista de Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Mayara Alves Igor Luna Almeida 09h10/09h18 link <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/Agendamento/#resultados-obtidos","title":"Resultados Obtidos","text":"<p>De acordo com a fluidez com que o usu\u00e1rio realizava as tarefas, foi poss\u00edvel observar que o usu\u00e1rio conseguiu sem dificuldades para realizar um agendamento de um servi\u00e7o no aplicativo, n\u00e3o foram identificados problemas na intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com a interface. Durante o processo foi observado que n\u00e3o h\u00e1 a necessidade de ajustes no prot\u00f3tipo.</p> <p>Desta forma temos os seguintes resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade:</p> <ol> <li>Foram identificadas sugest\u00f5es de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?<ul> <li>N\u00e3o foram identificadas sugest\u00f5es de melhoria.</li> </ul> </li> <li>Foi poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade preliminares?<ul> <li>N\u00e3o foi poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/Agendamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>FIGMA, Figma - Software de design colaborativo. Figma. https://www.figma.com/. Acesso em : 03/12/2023</p> <p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/Agendamento/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Mayara Alves Lim\u00edrio Guimar\u00e3es"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/AlertadeVencimento/","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - Agendar Alerta de Vencimento","text":""},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/AlertadeVencimento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual e interativa de um produto ou sistema que se assemelha muito ao produto final em termos de design, interatividade e funcionalidade. Esses prot\u00f3tipos s\u00e3o geralmente criados usando ferramentas de design gr\u00e1fico e prototipagem, e podem incluir detalhes como cores, tipografia, imagens e intera\u00e7\u00f5es mais complexas.</p> <p>A principal finalidade de um prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 fornecer uma vis\u00e3o mais precisa de como o produto final se parecer\u00e1 e funcionar\u00e1. Eles s\u00e3o valiosos em fases avan\u00e7adas do processo de design, quando muitos detalhes j\u00e1 foram definidos e a equipe est\u00e1 buscando validar e refinar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/AlertadeVencimento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Neste documento, apresentamos e validamos o prot\u00f3tipo de alta fidelidade referente ao Requisito Funcional 27 - RF27  que faz refer\u00eancia ao aplicativo que deve ser poss\u00edvel configurar alertas de vencimento da CNH e do licenciamento do ve\u00edculo. O prot\u00f3tipo foi desenvolvido utilizando a ferramenta Figma, e pode ser visto na figura 1.</p>"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/AlertadeVencimento/#prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Na Figura 1, \u00e9 poss\u00edvel ver imagens do prot\u00f3tipo de alta fidelidade feito com intuito de demonstrar a funcionalidade de agendamento.</p> <p> <p>Figura 1 - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - Alerta de Vencimento</p> <p></p> <p>Fonte: Luis Miranda </p> <p>Na Figura 2, apresentamos o prot\u00f3tipo de alta fidelidade diretamente no Figma, onde reflete n\u00e3o apenas funcionalidade, mas tamb\u00e9m estilo, resultado de itera\u00e7\u00f5es com feedbacks, explorando suas caracter\u00edsticas e destacando como melhora a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> Figura 2: Figma do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade   Fonte: [Luis Miranda](https://github.com/LuisMiranda10)"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/AlertadeVencimento/#aspectos-praticos","title":"Aspectos Pr\u00e1ticos","text":"<p>Para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel foi conduzida uma entrevista pela integrante do grupo Fonte: Luis Miranda e contou com a participa\u00e7\u00e3o do entrevistado, Isabella Carneiro.  realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas n\u00e3o gerou custo aos entrevistadores ou ao entrevistado, as mesmas foram realizadas de forma presencial, em ambiente controlado e adequado, na casa do entrevistador, sendo prop\u00edcio \u00e0 intera\u00e7\u00e3o entre o entrevistador e o entrevistado, al\u00e9m de ser de caracter volunt\u00e1rio. Foram fornecidos materiais para que o participante pudesse realizar a avalia\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/AlertadeVencimento/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>Foram seguidos os pr\u00edncipios \u00e9ticos de pesquisas cient\u00edficas envolvendo pessoas, e o nosso termo de consentimento livre e esclarecido foi devidamente lido e aceito pelo participante, para garantir que o participante estivesse completamente informado sobre os procedimentos, objetivos, riscos, benef\u00edcios e objetivos da pesquisa antes de concordar em participar. </p>"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/AlertadeVencimento/#cronograma-executado","title":"Cronograma executado","text":"<p>O cronograma executado para avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo pode ser observado na tabela 1, neste tamb\u00e9m esta presente o link para entrevista de avalia\u00e7\u00e3o do prototipo de alta fidelidade.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma executado - Prot\u00f3tipo de alta fidelidade</p> Data Descri\u00e7\u00e3o entrevistadora Entrevistado Hor\u00e1rio Entrevista 06/12/2023 Entrevista de Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Luis Miranda Isabela Carneiro 21h18/21h30 link <p>Fonte: Luis Miranda </p>"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/AlertadeVencimento/#resultados-obtidos","title":"Resultados Obtidos","text":"<p>De acordo com a fluidez com que o usu\u00e1rio realizava as tarefas, foi poss\u00edvel observar que o usu\u00e1rio conseguiu sem dificuldades para agendar um alerta de vencimento da CNH no aplicativo, n\u00e3o foram identificados problemas na intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com a interface. Durante o processo foi observado que n\u00e3o h\u00e1 a necessidade de ajustes no prot\u00f3tipo.</p> <p>Desta forma temos os seguintes resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade:</p> <ol> <li>Foram identificadas sugest\u00f5es de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?<ul> <li>N\u00e3o foram identificadas sugest\u00f5es de melhoria.</li> </ul> </li> <li>Foi poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade preliminares?<ul> <li>N\u00e3o foi poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/AlertadeVencimento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>FIGMA, Figma - Software de design colaborativo. Figma. https://www.figma.com/. Acesso em : 03/12/2023</p> <p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/AlertadeVencimento/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Luis Miranda Lim\u00edrio Guimar\u00e3es"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/Transito/","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - Informa\u00e7\u00f5es Sobre Tr\u00e1fego","text":""},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/Transito/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual e interativa de um produto ou sistema que se assemelha muito ao produto final em termos de design, interatividade e funcionalidade. Esses prot\u00f3tipos s\u00e3o geralmente criados usando ferramentas de design gr\u00e1fico e prototipagem, e podem incluir detalhes como cores, tipografia, imagens e intera\u00e7\u00f5es mais complexas.</p> <p>A principal finalidade de um prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 fornecer uma vis\u00e3o mais precisa de como o produto final se parecer\u00e1 e funcionar\u00e1. Eles s\u00e3o valiosos em fases avan\u00e7adas do processo de design, quando muitos detalhes j\u00e1 foram definidos e a equipe est\u00e1 buscando validar e refinar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/Transito/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Neste documento, apresentamos e validamos o prot\u00f3tipo de alta fidelidade referente ao Requisito Funcional 26 - RF26 que cita que o usu\u00e1rio deve conseguir visualizar informa\u00e7\u00f5es em tempo real sobre as condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito. O prot\u00f3tipo foi desenvolvido utilizando a ferramenta Figma, e pode ser visto na figura 1.</p>"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/Transito/#prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":"<p>Na Figura 1, \u00e9 poss\u00edvel ver imagens do prot\u00f3tipo de alta fidelidade feito com intuito de demonstrar a funcionalidade de agendamento.</p> <p> <p>Figura 1 - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - Informa\u00e7\u00f5es de Tr\u00e2nsito</p> <p></p> <p>Fonte: Breno Queiroz </p> <p>Na Figura 2, apresentamos o prot\u00f3tipo de alta fidelidade diretamente no Figma, onde reflete n\u00e3o apenas funcionalidade, mas tamb\u00e9m estilo, resultado de itera\u00e7\u00f5es com feedbacks, explorando suas caracter\u00edsticas e destacando como melhora a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> Figura 2: Figma do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Fonte: Breno Queiroz, 2023"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/Transito/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>FIGMA, Figma - Software de design colaborativo. Figma. https://www.figma.com/. Acesso em : 03/12/2023</p> <p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"Validacao/Prototipo_alta_fidelidade/Transito/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Breno Queiroz Luis Miranda"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/Entrega--Final/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Entrega Final","text":""},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/Entrega--Final/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina consiste em arquivar os elementos pertinentes \u00e0 entrega final apresenta\u00e7\u00e3o, abrangendo desde o v\u00eddeo da pr\u00f3pria apresenta\u00e7\u00e3o (caso n\u00e3o seja poss\u00edvel acessar o v\u00eddeo diretamente pela p\u00e1gina, gentilmente clique no link correspondente) at\u00e9 os aspectos que foram avaliados durante a exposi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da segmenta\u00e7\u00e3o dos aspectos a serem corrigidos.</p>"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/Entrega--Final/#apresentacao-entrega-final-06122023","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o Entrega Final - 06/12/2023","text":"<p>V\u00eddeo apresenta\u00e7\u00e3o final</p> <p></p> <p><p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/Entrega--Final/#aspectos-avaliados-na-apresentacao","title":"Aspectos avaliados na apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/Entrega--Final/#correcoes-pos-apresentacao","title":"Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/Entrega--Final/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Entrega final Mayara Alves Breno Queiroz"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%202/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2","text":""},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%202/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina consiste em arquivar os elementos pertinentes \u00e0 segunda apresenta\u00e7\u00e3o, abrangendo desde o v\u00eddeo da pr\u00f3pria apresenta\u00e7\u00e3o (caso n\u00e3o seja poss\u00edvel acessar o v\u00eddeo diretamente pela p\u00e1gina, gentilmente clique no link correspondente) at\u00e9 os aspectos que foram avaliados durante a exposi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da segmenta\u00e7\u00e3o dos aspectos a serem corrigidos.</p>"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%202/#apresentacao-2-04102023","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2 - 04/10/2023","text":"<p>V\u00eddeo apresenta\u00e7\u00e3o 2</p> <p></p> <p><p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es.</p></p>"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%202/#aspectos-avaliados-na-apresentacao","title":"Aspectos avaliados na apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tabela 01 - Aspectos avaliados na entrega </p> Itens para avalia\u00e7\u00e3o Sim/N\u00e3o/Incompleto 1 - Houve algum m\u00e9todo para definir o perfil do usu\u00e1rio? Sim 2 - A Especifica\u00e7\u00e3o do Perfil do usu\u00e1rio possui informa\u00e7\u00e3o de:   idade (crian\u00e7a, jovem, adulto, terceira idade etc.);   experi\u00eancia (leigo/ novato, especialista);   atitudes (tecn\u00f3filos, tecn\u00f3fobos); e   tarefas prim\u00e1rias (compra, venda) Sim 3 - No projeto apresenta no m\u00ednimo tr\u00eas t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o? Sim 4 -No projeto apresenta no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o? Sim 5 - A participac\u0327a\u0303o do cliente e/ou persona no processo de priorizac\u0327a\u0303o? Sim 6 - No projeto possui a  grava\u00e7\u00e3o e os registros da atividade de prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos? Sim"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%202/#correcoes-pos-apresentacao","title":"Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Corre\u00e7\u00f5es da entrega 2</p> <p>Dada a qualidade dos artefatos apresentados na segunda entrega, os integrantes decidiram cada um refinar e melhorar os artefatos entregues dados que todos podem e devem ser melhorados. </p> Corre\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel revisor Corrigir Perfil de Usu\u00e1rio Mayara Alves Breno Queiroz Corrigir Personas Mayara Alves Breno Queiroz Corrigir Metodos de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos Vin\u00edcius Mendes, Breno Queiroz e Mayara Alves Milena Baruc, Limirio Guimar\u00e3es e Luis Eduardo Corrigir Metodos de prioriza\u00e7\u00e3o Luis Eduardo, Milena Baruc, Limirio Guimar\u00e3es e Mayara Alves Altino Arthur e Breno Queiroz"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%202/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o 2 Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%203/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3","text":""},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%203/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina consiste em arquivar os elementos pertinentes \u00e0 terceira apresenta\u00e7\u00e3o, abrangendo desde o v\u00eddeo da pr\u00f3pria apresenta\u00e7\u00e3o (caso n\u00e3o seja poss\u00edvel acessar o v\u00eddeo diretamente pela p\u00e1gina, gentilmente clique no link correspondente) at\u00e9 os aspectos que foram avaliados durante a exposi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da segmenta\u00e7\u00e3o dos aspectos a serem corrigidos.</p>"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%203/#apresentacao-3-25102023","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3 - 25/10/2023","text":"<p>V\u00eddeo apresenta\u00e7\u00e3o 3</p> <p></p> <p><p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%203/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o 3 Mayara Alves Breno Queiroz"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%204/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 4","text":""},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%204/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina consiste em arquivar os elementos pertinentes \u00e0 quarta apresenta\u00e7\u00e3o, abrangendo desde o v\u00eddeo da pr\u00f3pria apresenta\u00e7\u00e3o (caso n\u00e3o seja poss\u00edvel acessar o v\u00eddeo diretamente pela p\u00e1gina, gentilmente clique no link correspondente) at\u00e9 os aspectos que foram avaliados durante a exposi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da segmenta\u00e7\u00e3o dos aspectos a serem corrigidos.</p>"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%204/#apresentacao-4-06112023","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 4 - 06/11/2023","text":"<p>V\u00eddeo apresenta\u00e7\u00e3o 4</p> <p></p> <p><p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%204/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o 4 Mayara Alves Breno Queiroz"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%205.1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 5.1","text":""},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%205.1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina consiste em arquivar os elementos pertinentes \u00e0 quinta apresenta\u00e7\u00e3o, abrangendo desde o v\u00eddeo da pr\u00f3pria apresenta\u00e7\u00e3o (caso n\u00e3o seja poss\u00edvel acessar o v\u00eddeo diretamente pela p\u00e1gina, gentilmente clique no link correspondente) at\u00e9 os aspectos que foram avaliados durante a exposi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da segmenta\u00e7\u00e3o dos aspectos a serem corrigidos.</p>"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%205.1/#apresentacao-51-13112023","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 5.1 - 13/11/2023","text":"<p>Primeiro v\u00eddeo mandado da apresenta\u00e7\u00e3o 5.1</p> <p>Segundo v\u00eddeo mandado da apresenta\u00e7\u00e3o 5.1</p> <p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%205.1/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o 5.1 Mayara Alves Breno Queiroz"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%206/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 6","text":""},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%206/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina consiste em arquivar os elementos pertinentes \u00e0 sexta apresenta\u00e7\u00e3o, abrangendo desde o v\u00eddeo da pr\u00f3pria apresenta\u00e7\u00e3o (caso n\u00e3o seja poss\u00edvel acessar o v\u00eddeo diretamente pela p\u00e1gina, gentilmente clique no link correspondente) at\u00e9 os aspectos que foram avaliados durante a exposi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da segmenta\u00e7\u00e3o dos aspectos a serem corrigidos.</p>"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%206/#apresentacao-6-20112023","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 6 - 20/11/2023","text":"<p>V\u00eddeo apresenta\u00e7\u00e3o 6</p> <p></p> <p><p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresentacao%206/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o 6 Mayara Alves Breno Queiroz"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresenta%C3%A7%C3%A3o%201/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1","text":""},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresenta%C3%A7%C3%A3o%201/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina consiste em arquivar os elementos pertinentes \u00e0 primeira apresenta\u00e7\u00e3o, abrangendo desde o v\u00eddeo da pr\u00f3pria apresenta\u00e7\u00e3o (caso n\u00e3o seja poss\u00edvel acessar o v\u00eddeo diretamente pela p\u00e1gina, gentilmente clique no link correspondente) at\u00e9 os aspectos que foram avaliados durante a exposi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da segmenta\u00e7\u00e3o dos aspectos a serem corrigidos.</p>"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresenta%C3%A7%C3%A3o%201/#apresentacao-1-15092023","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1 - 15/09/2023","text":"<p>V\u00eddeo apresenta\u00e7\u00e3o 1</p> <p></p> <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresenta%C3%A7%C3%A3o%201/#aspectos-avaliados-na-apresentacao","title":"Aspectos avaliados na apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tabela 01 - Aspectos avaliados na entrega </p> A git page possui? Sim/N\u00e3o/Incompleto 1 - O cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de ini\u0301cio e fim das entrega dos artefatos e com o peri\u0301odo da revisa\u0303o deles? Incompleto 2 \u2013 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de ini\u0301cio e fim da construc\u0327a\u0303o/realizac\u0327a\u0303o do artefato/atividade. Incompleto 3 - As tabelas e figuras possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? Sim 4 - As ata(s) da(s) reunio\u0303es (com data, hora\u0301rio de ini\u0301cio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). Sim 5 - A gravac\u0327a\u0303o da reunia\u0303o do grupo. Sim 6 - O artefato \u201cRich Picture\u201d possui uma legenda explicando os si\u0301mbolos utilizados no diagrama? Sim 7 - Todos os 5 componentes de um \u201cRich Picture\u201d esta\u0303o presentes no artefato do \u201cRich Picture\u201d apresentado pelo grupo. Sim 8 \u2013 Co\u0301pia do Termo de Uso, Direito de Uso ou Propriedade Intelectual do aplicativo permitindo o estudo na disciplina Sim"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresenta%C3%A7%C3%A3o%201/#correcoes-pos-apresentacao","title":"Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tabela 02 - Corre\u00e7\u00f5es da entrega 1 </p> Corre\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel revisor Detalhar ferramentas Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Mayara Alves Corre\u00e7\u00f5es na pagina aplicativo Milena Baruc Vinicius Mendes Arrumar a ata Vin\u00edcius Mendes Milena Baruc Detalhar cronograma Luis Eduardo, Vin\u00edcius Mendes Altino Arthur Fazer p\u00e1gina da apresenta\u00e7\u00e3o Mayara Alves Milena Baruc"},{"location":"apresenta%C3%A7%C3%A3o/apresenta%C3%A7%C3%A3o%201/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o 1 Mayara Alves Milena Baruc <code>1.1</code> 10/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o do iframe Mayara Alves Milena Baruc"},{"location":"atas/ata%201/","title":"Ata da  1\u00b0 reuni\u00e3o de Requisitos de Software","text":"<p>Ordem do escriv\u00e3o da ata: Vin\u00edcius, Breno, Milena, Limirio, Mayara, Luis Eduardo, Arthur</p> <p>Data:   14/09/2023                              Local: Teams Projeto: Projeto de Requisitos - Carteira Digital de Tr\u00e2nsito</p> Hor\u00e1rio Previsto Hor\u00e1rio Realizado In\u00edcio da reuni\u00e3o 21:00 21:09 Fim da reuni\u00e3o 22:30 22:30"},{"location":"atas/ata%201/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tabela 01</p> Convocados Presentes E-mail Emoji 1.Arthur \u2610 altinoarthurmoreira@gmail.com \ud83d\udc7e 2.Breno \ud83d\uddf9 brenob6@gmail.com \u2615 3.Limirio \ud83d\uddf9 limirioguimaraes@gmail.com \ud83d\udd75\ufe0f 4.Luis Eduardo \ud83d\uddf9 luiseduardocarneiro6@gmail.com \ud83d\udd75\ufe0f 5.Mayara \ud83d\uddf9 amayara939@gmail.com \u270a 6.Milena \ud83d\uddf9 milenabaruc072@gmail.com \ud83e\uddda\u200d\u2640\ufe0f 7.Vin\u00edcius \ud83d\uddf9 viniciusmendes1019@gmail.com \ud83e\udd76 <p>Fonte: MCTI - Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o; Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"atas/ata%201/#2-pautas","title":"2. Pautas","text":"<p>Tabela 02</p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Escolha do Site que ser\u00e1 objeto de estudo da disciplina de IHC 2 Divis\u00e3o de tarefas entre a equipe do projeto de IHC 3 Escolha do Aplicativo que ser\u00e1 objeto de estudo da disciplina de Requisitos 4 Divis\u00e3o de tarefas entre a equipe do projeto de Requisitos <p>Fonte: MCTI - Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"atas/ata%201/#3-pendencias","title":"3. Pend\u00eancias","text":"<p>Tabela 03</p> N\u00b0 Pend\u00eancia Respons\u00e1vel Data <p>Fonte: MCTI - Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"atas/ata%201/#4-link-da-gravacao","title":"4. Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o desta reuni\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel pelo youtube v\u00eddeo</p>"},{"location":"atas/ata%201/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>A pr\u00f3xima reuni\u00e3o ficou marcada para o dia 21/09/2023, \u00e0s 21:00.</p>"},{"location":"atas/ata%201/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"<p>Tabela 04</p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Respons\u00e1vel pelo cronograma do projeto de Requisitos Breno 18/09 2 Respons\u00e1vel pelo cronograma do projeto de Requisitos Luis Eduardo 18/09 3 Respons\u00e1vel pelo cronograma do projeto de Requisitos Vin\u00edcius 18/09 4 Respons\u00e1vel pelo cronograma do projeto de Requisitos Arthur 18/09 5 Respons\u00e1vel pelo Rich Picture da aplica\u00e7\u00e3o de Requisitos Limirio 18/09 6 Respons\u00e1vel pelo Rich Picture da aplica\u00e7\u00e3o de Requisitos Mayara 18/09 7 Respons\u00e1vel pelo Rich Picture da aplica\u00e7\u00e3o de Requisitos Milena 18/09 8 Respons\u00e1vel pela ata da primeira reuni\u00e3o Vin\u00edcius 14/09 <p>Fonte: MCTI - Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"atas/ata%201/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Atas de Reuni\u00e3o do MCTI - Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em : https://pdp.mctic.gov.br/MCTI-PDP/guidances/examples/Ata%20Reuniao_21C35EC2.html?nodeId=7c6d2e0</p>"},{"location":"atas/ata%201/#historico-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 19/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de ata Vin\u00edcius Mendes Luis Eduardo <code>1.1</code> 25/09/2023 Corre\u00e7\u00e3o das tabelas e pend\u00eancias Vin\u00edcius Mendes Luis Eduardo"},{"location":"atas/ata%203/","title":"Ata da  3\u00b0 reuni\u00e3o de Requisitos","text":"<p>Ordem do escriv\u00e3o da ata: Vin\u00edcius, Breno, Mayara, Milena, Limirio, Luis Eduardo, Arthur</p> <p>Data:   28/09/2023 Local: Teams  Projeto: Projeto de Requisitos - Carteira Digital de Tr\u00e2nsito </p> <p> <p>Tabela 01 - Previs\u00e3o de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o</p> Hor\u00e1rio Previsto Hor\u00e1rio Realizado In\u00edcio da reuni\u00e3o 21:00 21:20 Fim da reuni\u00e3o 21:30 21:58 <p>Fonte: Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata%203/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Tabela 02 - Integrantes presentes</p> Convocados Presentes E-mail Emoji 1.Arthur altinoarthurmoreira@gmail.com 2.Breno brenob6@gmail.com 3.Limirio limirioguimaraes@gmail.com 4.Luis Eduardo luiseduardocarneiro6@gmail.com 5.Mayara amayara939@gmail.com 6.Milena milenabaruc072@gmail.com 7.Vin\u00edcius viniciusmendes1019@gmail.com <p>Fonte: Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata%203/#2-pautas","title":"2. Pautas","text":"<p> <p>Tabela 03 - Pautas discultidas na reuni\u00e3o</p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Verificar o andamento das corre\u00e7\u00f5es da primeira entrega 2 Determinar a atribui\u00e7\u00e3o de responsabilidades referentes aos artefatos da segunda entrega. <p>Fonte: Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata%203/#3-pendencias","title":"3. Pend\u00eancias","text":"<p> <p>Tabela 04 - Pend\u00eancias</p> N\u00b0 Pend\u00eancia Respons\u00e1vel Data <p>Fonte: Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata%203/#4-link-da-gravacao","title":"4. Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o desta reuni\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel pelo youtube v\u00eddeo</p>"},{"location":"atas/ata%203/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>A pr\u00f3xima reuni\u00e3o ficou marcada para o dia 05/10/2023, \u00e0s 21:00.</p>"},{"location":"atas/ata%203/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"<p> <p>Tabela 05 - Compromissos e seus respons\u00e1veis</p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Terminar as revis\u00f5es Altino Arthur, Breno Queiroz, Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, Lu\u00eds Eduardo, Mayara Alves, Milena Baruc, Vin\u00edcius Mendes 30/09/2023 2 Fazer pull request das corre\u00e7\u00f5es da primeira entrega Altino Arthur, Breno Queiroz, Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, Lu\u00eds Eduardo, Mayara Alves, Milena Baruc, Vin\u00edcius Mendes 30/09/2023 3 Criar espefica\u00e7\u00e3o de perfil Mayara Alves 03/10/2023 4 Criar personas Altino Arthur 03/10/2023 5 Criar Cronograma de elicita\u00e7\u00f5es e tecnicas de elicita\u00e7\u00f5es Breno Queiroz, Vin\u00edcius Mendes, Luis Eduardo 03/10/2023 5 Criar Cronograma de prioriza\u00e7\u00e3o e tecnicas de prioriza\u00e7\u00e3o Mayara Alves, Milena Baruc, Lim\u00edrio Guimar\u00e3es 03/10/2023 <p>Fonte: Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata%203/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Atas de Reuni\u00e3o do MCTI - Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em : https://pdp.mctic.gov.br/MCTI-PDP/guidances/examples/Ata%20Reuniao_21C35EC2.html?nodeId=7c6d2e0</p>"},{"location":"atas/ata%203/#historico-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 30/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da terceira ata Mayara Alves Luis Eduardo"},{"location":"atas/ata2/","title":"Ata da  2\u00b0 reuni\u00e3o de Requisitos de Software","text":"<p>Ordem do escriv\u00e3o da ata: Vin\u00edcius, Breno, Milena, Limirio, Mayara, Luis Eduardo, Arthur</p> <p>Data:   21/09/2023  Local: Teams Projeto: Projeto de Requisitos - Carteira Digital de Tr\u00e2nsito </p> <p> <p>Tabela 01 - Hor\u00e1rios</p> Hor\u00e1rio Previsto Hor\u00e1rio Realizado In\u00edcio da reuni\u00e3o 21:30 21:30 Fim da reuni\u00e3o 22:30 21:42 <p></p>"},{"location":"atas/ata2/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Tabela 02 - Presentes na reuni\u00e3o</p> Convocados Presentes E-mail Emoji 1.Arthur altinoarthurmoreira@gmail.com 2.Breno brenob6@gmail.com 3.Limirio limirioguimaraes@gmail.com 4.Luis Eduardo luiseduardocarneiro6@gmail.com 5.Mayara amayara939@gmail.com 6.Milena milenabaruc072@gmail.com 7.Vin\u00edcius viniciusmendes1019@gmail.com <p></p>"},{"location":"atas/ata2/#2-pautas","title":"2. Pautas","text":"<p> <p>Tabela 03 - Pautas</p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Discultir poss\u00edveis melhorias ap\u00f3s o feedback da primeira apresenta\u00e7\u00e3o 2 Dividir tarefas entre os integrantes do grupo <p></p>"},{"location":"atas/ata2/#3-pendencias","title":"3. Pend\u00eancias","text":"<p> <p>Tabela 04 - Pend\u00eancias</p> N\u00b0 Pend\u00eancia Respons\u00e1vel Data <p></p>"},{"location":"atas/ata2/#4-link-da-gravacao","title":"4. Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o desta reuni\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel pelo youtube v\u00eddeo</p>"},{"location":"atas/ata2/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>A pr\u00f3xima reuni\u00e3o ficou marcada para o dia 28/09/2023, \u00e0s 21:00.</p>"},{"location":"atas/ata2/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"<p> <p>Tabela 05 - Compromissos</p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data de Entrega 1 Adicionar mais detalhes na p\u00e1gina de ferramentas Limiro 27/09/2023 1 Adicionar mais detalhes na p\u00e1gina de aplicativos Milena 27/09/2023 2 Detalhar ata Vin\u00edcius 27/09/2023 3 Adicionar mais detalhes no cronograma do projeto Vin\u00edcius e Luis 27/09/2023 4 Adicionar mais detalhes na metodologia do projeto Breno 27/09/2023 5 Criar p\u00e1gina com o feedback da primeira apresenta\u00e7\u00e3o Mayara 27/09/2023 <p></p>"},{"location":"atas/ata2/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Atas de Reuni\u00e3o do MCTI - Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em : https://pdp.mctic.gov.br/MCTI-PDP/guidances/examples/Ata%20Reuniao_21C35EC2.html?nodeId=7c6d2e0</p>"},{"location":"atas/ata2/#historico-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 15/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da segunda ata Breno Queiroz  Lim\u00edrio Guimar\u00e3es"},{"location":"atas/ata4/","title":"Ata da  4\u00b0 reuni\u00e3o de Requisitos","text":"<p>Ordem do escriv\u00e3o da ata: Vin\u00edcius, Breno, Mayara, Milena, Limirio, Luis Eduardo, Arthur</p> <p>Data:   05/10/2023 Local: Teams  Projeto: Projeto de Requisitos - Carteira Digital de Tr\u00e2nsito </p> <p> <p>Tabela 01 - Previs\u00e3o de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o</p> Hor\u00e1rio Previsto Hor\u00e1rio Realizado In\u00edcio da reuni\u00e3o 21:40 22:05 Fim da reuni\u00e3o 22:30 22:25 <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata4/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Tabela 02 - Integrantes presentes</p> Convocados Presentes E-mail Emoji 1.Arthur altinoarthurmoreira@gmail.com 2.Breno brenob6@gmail.com 3.Limirio limirioguimaraes@gmail.com 4.Luis Eduardo luiseduardocarneiro6@gmail.com 5.Mayara amayara939@gmail.com 6.Milena milenabaruc072@gmail.com 7.Vin\u00edcius viniciusmendes1019@gmail.com <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata4/#2-pautas","title":"2. Pautas","text":"<p> <p>Tabela 03 - Pautas discultidas na reuni\u00e3o</p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Verificar quais artefatos devem ser melhorados com base no feedback da primeira entrega 2 Definir os artefatos que ser\u00e3o produzidos para a segunda entrega <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata4/#3-pendencias","title":"3. Pend\u00eancias","text":"<p> <p>Tabela 04 - Pend\u00eancias</p> N\u00b0 Pend\u00eancia Respons\u00e1vel Data 1 Definir os artefatos que ser\u00e3o produzidos para a segunda entrega todos 12/10/2023 <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata4/#4-link-da-gravacao","title":"4. Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o desta reuni\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel pelo youtube v\u00eddeo</p>"},{"location":"atas/ata4/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>A pr\u00f3xima reuni\u00e3o ficou marcada para o dia 12/10/2023, \u00e0s 22:00.</p>"},{"location":"atas/ata4/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"<p> <p>Tabela 05 - Compromissos e seus respons\u00e1veis</p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Corre\u00e7\u00e3o Cronograma Mayara 15/10/2023 2 Melhoria Perfil do usu\u00e1rio Mayara 15/10/2023 3 Corrigir Personas Arthur 15/10/2023 4 Realizar Brainstorming Milena e Lim\u00edrio 15/10/2023 5 Arrumar a documenta\u00e7\u00e3o dos outros requisitos elecitados Mayara, Vinic\u00edus, Breno 15/10/2023 6 Padronizar hist\u00f3rico de vers\u00f5es Lu\u00eds 15/10/2023 <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata4/#historico-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 05/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da quarta ata Limirio Guimar\u00e3es Milena Baruc"},{"location":"atas/ata5/","title":"Ata da  4\u00b0 reuni\u00e3o de Requisitos","text":"<p>Ordem do escriv\u00e3o da ata: Vin\u00edcius, Breno, Mayara, Milena, Limirio, Luis Eduardo, Arthur</p> <p>Data:   16/10/2023 Local: Teams  Projeto: Projeto de Requisitos - Carteira Digital de Tr\u00e2nsito </p> <p> <p>Tabela 01 - Previs\u00e3o de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o</p> Hor\u00e1rio Previsto Hor\u00e1rio Realizado In\u00edcio da reuni\u00e3o 21:30 22:00 Fim da reuni\u00e3o 21:45 22:15 <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata5/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Tabela 02 - Integrantes presentes</p> Convocados Presentes E-mail Emoji 1.Arthur altinoarthurmoreira@gmail.com 2.Breno brenob6@gmail.com 3.Limirio limirioguimaraes@gmail.com 4.Luis Eduardo luiseduardocarneiro6@gmail.com 5.Mayara amayara939@gmail.com 6.Milena milenabaruc072@gmail.com 7.Vin\u00edcius viniciusmendes1019@gmail.com <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata5/#2-pautas","title":"2. Pautas","text":"<p> <p>Tabela 03 - Pautas discultidas na reuni\u00e3o</p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Definir os artefatos para a terceira e quarta entrega <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata5/#3-pendencias","title":"3. Pend\u00eancias","text":"<p> <p>Tabela 04 - Pend\u00eancias</p> N\u00b0 Pend\u00eancia Respons\u00e1vel Data <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata5/#4-link-da-gravacao","title":"4. Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o desta reuni\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel pelo youtube v\u00eddeo</p>"},{"location":"atas/ata5/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>A pr\u00f3xima reuni\u00e3o ficou marcada para o dia 25/10/2023, \u00e0s 22:00.</p>"},{"location":"atas/ata5/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"<p> <p>Tabela 05 - Compromissos e seus respons\u00e1veis</p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 L\u00e9xicos Vinicius, Luis 25/10/2023 2 Cen\u00e1rios Mayara 25/10/2023 3 Casos de Uso Lim\u00edrio 25/10/2023 4 Especifica\u00e7\u00f5es Suplementar Breno 25/10/2023 5 \u00c1gil (NFR Framework, Backlog, Historias de Usu\u00e1rios) Milena, Arthur 30/10/2023 <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata5/#historico-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 25/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da quinta ata Milena Baruc Luis Eduardo"},{"location":"atas/ata6/","title":"Ata da  6\u00b0 reuni\u00e3o de Requisitos","text":"<p>Ordem do escriv\u00e3o da ata: Vin\u00edcius, Breno, Mayara, Milena, Limirio, Luis Eduardo, Arthur</p> <p>Data:   23/11/2023 Local: FGA  Projeto: Projeto de Requisitos - Carteira Digital de Tr\u00e2nsito </p> <p> <p>Tabela 01 - Previs\u00e3o de in\u00edcio e t\u00e9rmino da reuni\u00e3o</p> Hor\u00e1rio Previsto Hor\u00e1rio Realizado In\u00edcio da reuni\u00e3o 11:00 10:50 Fim da reuni\u00e3o 11:30 11:23 <p>Fonte: Breno Queiroz</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata6/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Tabela 02 - Integrantes presentes</p> Convocados Presentes E-mail Emoji 1.Arthur altinoarthurmoreira@gmail.com 2.Breno brenob6@gmail.com 3.Limirio limirioguimaraes@gmail.com 4.Luis Eduardo luiseduardocarneiro6@gmail.com 5.Mayara amayara939@gmail.com 6.Milena milenabaruc072@gmail.com 7.Vin\u00edcius viniciusmendes1019@gmail.com <p>Fonte: Breno Queiroz</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata6/#2-pautas","title":"2. Pautas","text":"<p> <p>Tabela 03 - Pautas discultidas na reuni\u00e3o</p> N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Defini\u00e7\u00e3o das duplas e trio para realiza\u00e7\u00e3o da etapa de verifica\u00e7\u00e3o. 2 Defini\u00e7\u00e3o das responsabilidades para a corre\u00e7\u00e3o dos artefatos ap\u00f3s a verfica\u00e7\u00e3o. 3 Envio do email de valida\u00e7\u00e3o. <p>Fonte: Breno Queiroz</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata6/#3-pendencias","title":"3. Pend\u00eancias","text":"<p> <p>Tabela 04 - Pend\u00eancias</p> N\u00b0 Pend\u00eancia Respons\u00e1vel Data <p>Fonte: </p> <p></p>"},{"location":"atas/ata6/#4-link-da-gravacao","title":"4. Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o houve grava\u00e7\u00e3o, reuni\u00e3o feita presencialmente.</p>"},{"location":"atas/ata6/#5-proxima-reuniao","title":"5. Pr\u00f3xima Reuni\u00e3o","text":"<p>A pr\u00f3xima reuni\u00e3o ficou marcada para o dia 28/11/2023, \u00e0s 11:00.</p>"},{"location":"atas/ata6/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"<p> <p>Tabela 05 - Compromissos e seus respons\u00e1veis</p> N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Verifica\u00e7\u00e3o de 10 artefatos. Luis, Arthur e Vin\u00edcius 27/11/2023 2 Verifica\u00e7\u00e3o de 8 artefatos. Milena e Breno 27/11/2023 3 Verifica\u00e7\u00e3o de 8 artefatos. Mayara e Limirio 27/11/2023 4 Corre\u00e7\u00e3o dos artefatos p\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o. Luis, Arthur, Vin\u00edcius, Milena, Breno, Mayara e Limirio 28/11/2023 5 Ap\u00f3s as corre\u00e7\u00f5es deve ser enviado um mensagem para o grupo de desenvolvimento do aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito para a valida\u00e7\u00e3o do projeto. 29/11/2023 <p>Fonte: Breno Queiroz</p> <p></p>"},{"location":"atas/ata6/#historico-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 23/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da quinta ata Breno Queiroz"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/Introspeccao/","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/Introspeccao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Quando falamos em t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o, de acordo com Goguen (1994), a t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das mais utilizadas, j\u00e1 que depende apenas do avaliador. A introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica na qual a atividade \u00e9 baseada em \"imaginar\" como o sistema deve ser e se comportar para solucionar um determinado problema do usu\u00e1rio.</p> <p>Como foi dito, esta t\u00e9cnica \u00e9 realizada pelo pr\u00f3prio avaliador, levando em considera\u00e7\u00e3o um ponto de vista particular. Isso nos traz benef\u00edcios e vantagens ao utilizar esta t\u00e9cnica, que s\u00e3o:</p> <p>Vantagens: D\u00e1 a oportunidade para o avaliador conseguir ter uma concep\u00e7\u00e3o de como o sistema funciona e se comporta rapidamente, especialmente quando est\u00e1 utilizando uma certa \"encena\u00e7\u00e3o\" de um usu\u00e1rio imagin\u00e1rio.</p> <p>Desvantagens: O avaliador pode estar fortemente vinculado ao uso do sistema, o que pode dificultar a vis\u00e3o na perspectiva de algum outro tipo de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/Introspeccao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a prepara\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica, foi necess\u00e1rio elaborar mentalmente um cen\u00e1rio de como o sistema deve ser para um usu\u00e1rio que busca resolver um determinado problema.</p> <p>O cen\u00e1rio imagin\u00e1rio elaborado foi: \"Um jovem que tirou recentemente sua carteira de habilita\u00e7\u00e3o e herdou de presente o carro do pai. Ele pretende usar o aplicativo da carteira digital de tr\u00e2nsito para poder armazenar sua CNH e o documento do seu carro para est\u00e1 sempre com ele em seu dispositivo m\u00f3vel, al\u00e9m dele consultar se o veiculo est\u00e1 com alguma pend\u00eancia antes de come\u00e7ar a dirijo-lo\".</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/Introspeccao/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p>Ap\u00f3s o exerc\u00edcio mental de utilizar o aplicativo da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito para solucionar o problema de um usu\u00e1rio imagin\u00e1rio, conseguimos eliciar os requisitos apresentados na Tabela 1. Identificamos cada requisito por uma sigla formada por \"ITP\" + um n\u00famero. Para representar o tipo do requisito, ser\u00e3o usadas as siglas \"RF\" ou \"RNF\", que representam o tipo do requisito funcional ou n\u00e3o funcional. Tamb\u00e9m indicaremos se j\u00e1 h\u00e1 uma implementa\u00e7\u00e3o do requisito no aplicativo.</p> <p> <p>Tabela 01 - Requisitos elicitados </p> Identificador Requisitos Tipo Implementado ITP01 Login pelo gov RF Implementado ITP02 Obter vers\u00e3o digital da habilita\u00e7\u00e3o RF Implementado ITP03 Obter vers\u00e3o digital dos veiculos que voc\u00ea \u00e9 principal condultor RF Implementado ITP04 Obter vers\u00e3o digital do CRLV RF Implementado ITP05 Consultar multas associadas a sua habilita\u00e7\u00e3o RF Implementado ITP06 Consultar multas do seu ve\u00edculo RF Implementado ITP07 Consultar multas dos ve\u00edculos que voc\u00ea \u00e9 principal condutor RF Implementado ITP08 O Aplicativo possui diferentes meios de pagamento de multa RF Implementado ITP09 Renvidicar a multa RF Implementado ITP10 O aplicativo permite solicitar renvidica\u00e7\u00e3o da multa para outro condutor RF Implementado ITP11 Indicar principal condutor do ve\u00edculo RF Implementado ITP12 Permite o acompanhamento do status da multa (a cobrar e pago) RF Implementado ITP13 Permite ao usu\u00e1rio fazer transfer\u00eancia de ve\u00edculo RF N\u00e3o implementado ITP14 Aplicativo mostra restri\u00e7\u00f5es e indicadores (restri\u00e7\u00e3o no veiculo, multa, judicial) RF Implementado ITP15 O aplicativo permite visualizar a politica de privicidade RF Implementado ITP16 O aplicativo deve divulgar campanhas e projetos do DETRAN RF Implementado ITP17 Validar cadastro de CNH RNF Implementado ITP18 Aplicativo funciona em multisistemas (android e IOS) RNF Implementado ITP19 Aplicativo possui interface simple RNF Implementado ITP20 Aplicativo deve evitar erros e telas brancas durante o uso RNF N\u00e3o implementado ITP21 Possui modo escuro/claro RNF N\u00e3o implementado <p>Fonte: Breno Queiroz, Limirio Guimar\u00e3es e Mayara Alves </p> <p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/Introspeccao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos, PUC-Rio. Dispon\u00edvel em: https://www.maxwell.vrac.puc-rio.br/15760/15760_3.PDF. Luiz Eduardo Galv\u00e3o Martins. Uma Metodologia de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos de Software Baseada na Teoria da Atividade. Unicamp, 2001.  Marcelo Medeiros Eler. Aula 5 - Requisitos de Software - Conceitos e T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o. Universidade de S\u00e3o Paulo, 2006. Dispon\u00edvel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/7993139.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/Introspeccao/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autores Revisor <code>1.0</code> 21/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de introspec\u00e7\u00e3o Breno Queiroz, Limirio Guimar\u00e3es e Mayara Alves Vinicius Mendes <code>1.1</code> 06/12/2023 Ajustes na padroniza\u00e7\u00e3o do projeto Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/","title":"Entrevista","text":""},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A entrevista \u00e9 uma das t\u00e9cnicas mais utilizadas de coleta de dados e levantamento de requisitos. Trata-se de uma conversa guiada por um roteiro de perguntas ou t\u00f3picos, na qual um entrevistador busca obter informa\u00e7\u00e3o de um entrevistado (Seidman<sup>1</sup>, 1998). A entrevista permite uma intera\u00e7\u00e3o direta com os usu\u00e1rios para compreender suas necessidades e expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao sistema.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para a elabora\u00e7\u00e3o deste artefato envolveu uma combina\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de coleta e an\u00e1lise de dados, com foco na compreens\u00e3o da experi\u00eancia do usu\u00e1rio com o aplicativo da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito e na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos para aprimoramento do mesmo.</p> <p>A entrevista foi realizada no dia 20/10/2023 e contou com a participa\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio do aplicativo da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito - Wycthor da Silva do Nascimento, tendo como entrevistadora Mayara Alves como pode ser visto na tabela 1 que diz respeito ao cronograma executado na entrevista. Antes do in\u00edcio da entrevista, o participante foi apresentado ao Termo de Consentimento ao Participante e recebeu uma breve explica\u00e7\u00e3o sobre o objetivo do projeto.</p> <p>Para coletar dados, foi realizada uma revis\u00e3o de literatura abrangente relacionada ao tema da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Isso incluiu a an\u00e1lise de estudos anteriores, relat\u00f3rios governamentais, documentos t\u00e9cnicos e artigos acad\u00eamicos relevantes. Essa revis\u00e3o permitiu a obten\u00e7\u00e3o de uma base s\u00f3lida de conhecimento sobre o assunto para elabora\u00e7\u00e3o das perguntas realizadas na entrevista.</p> <p>Foi conduzida uma entrevista semiestruturada com Wycthor da Silva do Nascimento. A entrevista foi projetada com um roteiro de 9 perguntas abertas, elaborado para explorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e suas necessidades em rela\u00e7\u00e3o ao aplicativo. A plataforma Meet foi utilizada para a grava\u00e7\u00e3o e condu\u00e7\u00e3o da entrevista.</p> <p>Ap\u00f3s a coleta de dados, as respostas fornecidas pelo participante durante a entrevista foram transcritas e submetidas a uma an\u00e1lise rigorosa. O objetivo dessa an\u00e1lise foi identificar padr\u00f5es, tend\u00eancias e insights relevantes relacionados ao uso da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Esses insights serviram como base para a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais que podem contribuir para o aprimoramento do aplicativo.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/#cronograma-executado","title":"Cronograma executado","text":"<p> <p>Tabela 1 - Cronograma executado - Entrevista (Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos)</p> Data Descri\u00e7\u00e3o entrevistadora Entrevistado Hor\u00e1rio Entrevista 20/10/2023 Entrevista (Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos) Mayara Alves Wycthor da Silva do Nascimento 20h10/20h28 link <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/#entrevista_1","title":"Entrevista","text":"<p>V\u00eddeo da Entrevista</p> <p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/#roteiro","title":"Roteiro","text":"<p>A estrutura de entrevista utilizada foi a de:</p> <ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o - na qual a entrevistadora se apresenta e explica o objetivo da entrevista</li> <li>Per\u00edodo de aquecimento -  no qual s\u00e3o feitas perguntas de f\u00e1cil resposta, como dados demogr\u00e1ficos e perfil do usu\u00e1rio;</li> <li>Parte principal da entrevista - na qual o roteiro \u00e9 explorado;</li> <li>Um per\u00edodo de quebra gelo - para desfazer alguma tens\u00e3o que tenha surgido;</li> <li>Conclus\u00e3o - na qual a entrevistadora agradece ao participante pelo seu tempo, desliga a grava\u00e7\u00e3o indicando que a entrevista terminou.</li> </ul> <p>Na Tabela 1, \u00e9 poss\u00edvel contemplar o roteiro empregado para a condu\u00e7\u00e3o da entrevista.</p> <p>Tabela 1. Roteiro da entrevista  </p> P\u00e1gina Pergunta Requisitos Funcionais 1. O que voc\u00ea acha das funcionalidades do aplicativo de carteira digital de tr\u00e2nsito?  2. Quais funcionalidades voc\u00ea acredita que um aplicativo de carteira digital de tr\u00e2nsito deve incluir?  3. Quais tipos de documentos e informa\u00e7\u00f5es voc\u00ea gostaria de poder armazenar na carteira digital de tr\u00e2nsito?  4. Voc\u00ea gostaria que o aplicativo oferecesse notifica\u00e7\u00f5es ou lembretes relacionados a prazos de renova\u00e7\u00e3o, pagamento de multas, ou outros eventos importantes de tr\u00e2nsito? Requisitos de Usabilidade 5. Como voc\u00ea descreveria a experi\u00eancia de usu\u00e1rio ideal ao usar a carteira digital de tr\u00e2nsito?  6. . Que tipo de informa\u00e7\u00f5es ou guias voc\u00ea gostaria que o aplicativo fornecesse para ajudar os usu\u00e1rios a entender como us\u00e1-lo?  7. Voc\u00ea acha importante que o aplicativo seja f\u00e1cil de usar para pessoas de todas as idades? Requisitos da Plataforma 8. Deve haver uma vers\u00e3o para desktop/web do aplicativo, ou apenas uma vers\u00e3o m\u00f3vel \u00e9 suficiente? Considera\u00e7\u00f5es finais 9. Voc\u00ea tem alguma outra considera\u00e7\u00e3o importante em rela\u00e7\u00e3o aos requisitos do aplicativo de carteira digital de tr\u00e2nsito?"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p>Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista com o usu\u00e1rio do aplicativo da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, foi poss\u00edvel elicitar os requisitos apresentados na Tabela 2. Onde cada requisito \u00e9 classificado por um sigla formada por \"ENT\" + um n\u00famero, em que \"ENT\" \u00e9 um sigla de entrevista, e para representar o tipo do requisito, ser\u00e1 usado as siglas \"RF\" ou \"RNF\", que representam o tipo do requisito funcional ou n\u00e3o funcional, al\u00e9m disso tamb\u00e9m ser\u00e1 representado se j\u00e1 h\u00e1 uma implementa\u00e7\u00e3o do requisito no aplicativo.</p> <p>Tabela 2 - Requisitos elicitados na Entrevista.</p> Identificador Requisitos Tipo Implementado ENT01 O aplicativo deve fornecer uma vers\u00e3o digital da carteira nacional de habilita\u00e7\u00e3o (CNH). RF Implementado ENT02 O aplicativo deve incluir um FAQ de perguntas frequentes. RF Implementado ENT03 O aplicativo deve permitir a pesquisa de informa\u00e7\u00f5es sobre ve\u00edculos por meio do n\u00famero da placa. RF N\u00e3o implementado ENT04 Deve ser poss\u00edvel cadastrar e gerenciar m\u00faltiplos ve\u00edculos na carteira digital. RF Implementado ENT05 O aplicativo deve disponibilizar informa\u00e7\u00f5es em tempo real sobre condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego, acidentes e congestionamentos. RF N\u00e3o implementado ENT06 Deve ser poss\u00edvel configurar alertas de vencimento da CNH e do licenciamento do ve\u00edculo. RF N\u00e3o implementado ENT07 O aplicativo deve oferecer uma op\u00e7\u00e3o de backup seguro de todos os documentos e dados do usu\u00e1rio. RF N\u00e3o implementado ENT08 Deve ser poss\u00edvel compartilhar documentos digitais da CNH com terceiros, como autoridades de tr\u00e2nsito. RF N\u00e3o implementado ENT09 Deve ser poss\u00edvel realizar o agendamento de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e inspe\u00e7\u00e3o veicular. RF N\u00e3o implementado ENT10 O aplicativo deve notificar o usu\u00e1rio sobre recalls e informa\u00e7\u00f5es importantes do fabricante do ve\u00edculo. RF N\u00e3o implementado ENT11 Deve ser poss\u00edvel obter informa\u00e7\u00f5es sobre as normas de tr\u00e2nsito, regulamenta\u00e7\u00f5es e penalidades em vigor. RF N\u00e3o implementado ENT12 O aplicativo deve incluir um chat com atendente para eventuais d\u00favidas RF N\u00e3o implementado ENT13 O aplicativo deve mostrar informa\u00e7\u00f5es sobre a pontua\u00e7\u00e3o e penalidade da multa RF N\u00e3o implementado <p>Fonte: Mayara Alves.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>SEIDMAN, I. Interviewing as Qualitative Research: a guide for researchers in Education and the Social Sciences. New York, NY: Teachers College Press, 1998</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ELICITA\u00c7\u00c3O DE REQUISITOS, PUC-Rio.  Dispon\u00edvel em: https://www.maxwell.vrac.puc-rio.br/15760/15760_3.PDF  MARTINS L.E.G. Uma Metodologia de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos de Software Baseada na Teoria da Atividade.  Unicamp, 2001. Dispon\u00edvel em: file://home/yaba/Downloads/Martins_LuizEduardoGalvao_D.pdf.  MEDEIROS M. E. Aula 5 - Requisitos de Software - Conceitos e T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o.  Universidade de S\u00e3o Paulo, 2006. Dispon\u00edvel em: https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/7993139/mod_resource/content/1/05%20-%20Requisitos%20de%20Software%20-%20Conceitos%20e%20T%C3%A9cnicas%20de%20Elicita%C3%A7%C3%A3o.PDF </p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/10/2023 Entrevista Mayara Alves <code>1.1</code> 21/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o Grupo1 - Corre\u00e7\u00e3o da Metodologia Altino Arthur <code>1.2</code> 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do Artefato Mayara Alves"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/glossario/","title":"Glossario","text":""},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/glossario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o chamada Gloss\u00e1rio, que tamb\u00e9m pode ser usada como produto final, \u00e9 uma t\u00e9cnica que t\u00eam como atividade identificar e definir palavras ou termos-chaves utilizadas no dom\u00ednio do problema em que o sistema est\u00e1 sendo desenvolvido ou analisado, assim coletando um dicion\u00e1rio em comum dos stakeholders, e durante o processo desta atividade, \u00e9 capaz de elicitar requisitos. O que torna essa t\u00e9cnica t\u00e3o eficaz no aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, \u00e9 a quantidade de termos e siglas utilizados no C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro.</p> <p>Conforme foi dito pelo Vazquez e Sim\u00f5es<sup>1</sup>, em  Engenharia de Requisitos, no Cap. 7 (2016, p. 155-156  ), para identificar os termos candidatos ao gloss\u00e1rio, temos que atentar aos termos: - \u00danicos para o dom\u00ednio; - Com mais de um defini\u00e7\u00e3o; - Com defini\u00e7\u00e3o local distinta do senso comum; - Com potencial de causar dificuldades de entendimento; - T\u00e9cnicos do neg\u00f3cio; - Do tipo abrevia\u00e7\u00f5es e siglas; - Que s\u00e3o sin\u00f4nimos e ant\u00f4nimos.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/glossario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para auxiliar a equipe no gerenciamento de conhecimento e na consulta de termos no dom\u00ednio de neg\u00f3cio, foram catalogados os seguintes termos utilizando a persona secund\u00e1ria Steve Vobes, que foi encenada pelo membro Vin\u00edcius Mendes para ter uma maior imers\u00e3o na atividade de gloss\u00e1rio, assim tendo uma imers\u00e3o maior para descobrir quais termos se caixam no crit\u00e9rios acima para termos candidatos ao gloss\u00e1rio, para a realiza\u00e7\u00e3o da atividade tamb\u00e9m foi preciso da ajuda de um membro que possuia uma conta no aplicativo que se aproximava da Persona, e a membro da equipe Milena ajudou nisso, dando acesso a algumas funcionalidades da conta do aplicativo de seu celular (Pois ela tem mais tempo de uso e mais acesso a diversas funcionalidades). Os termos catalogados eram relacionados ao dom\u00ednio do C\u00f3digo Brasileiro de Tr\u00e2nsito e os seus significados estar\u00e3o representados na Tabela 1.</p> <p>Tabela 1 - Gloss\u00e1rio dos termos do C\u00f3digo Brasileiro de Tr\u00e2nsito</p> Termo Defini\u00e7\u00e3o Condutor \u00c9 o motorista que conduz um autom\u00f3vel e que responde pelas multas de tr\u00e1fego de seu ve\u00edculo Infra\u00e7\u00f5es \u00c9 a inobserv\u00e2ncia a qualquer preceito da legisla\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito Infrator \u00c9 o respons\u00e1vel por uma infra\u00e7\u00e3o CNH Uma sigla que significa Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o, que atesta a aptid\u00e3o das pessoas de conduzir um ve\u00edculo ACC Uma sigla que significa Autoriza\u00e7\u00e3o para Conduzir Ciclomotor, habilita o condutor a dirigir apenas ciclomotor PPD \u00c9 o processo de emiss\u00e3o da Permiss\u00e3o para Dirigir Categoria H\u00e1 tipos diferentes de autoriza\u00e7\u00f5es para conduzir ve\u00edculos diferentes, e a categoria defini as categorias de autoriza\u00e7\u00f5es Cadastro Positivo Um sistema de pontua\u00e7\u00e3o que registra o hist\u00f3rico de conduta dos motoristas CRLV Uma sigla que significa Certificado de Registro e Licenciamento do Ve\u00edculo, um documento que permite a circula\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo RENAVAM Uma sigla que significa Registro Nacional de Ve\u00edculos Automotores, \u00e9 um c\u00f3digo de identidade do ve\u00edculo CLA Uma sigla que significa Certificado de Licenciamento Anual, que \u00e9 o documento que comprova a regularidade do ve\u00edculo SNE Uma sigla que significa Sistema de Notifica\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica, que d\u00e1 o direito a descontos no pagamento de multas de tr\u00e2nsito Habilita\u00e7\u00e3o \u00c9 a permiss\u00e3o de poder dirigir um ve\u00edculo <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/glossario/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p>Seguido o estudo dos termos e do contexto em que os termos e que citamos na Tabela 1 foram explicados, conseguimos elicitar os requisitos apresentados na Tabela 2. Identificamos cada requisito por uma sigla formado por \"GLO\"  + um n\u00famero, em que \"GLO\" \u00e9 uma sigla de gloss\u00e1rio, e para representar o tipo do requisito, ser\u00e1 usado as siglas \"RF\" ou \"RNF\", que representam o tipo do requisito funcional ou n\u00e3o funcional, al\u00e9m disso tamb\u00e9m ser\u00e1 representado se j\u00e1 h\u00e1 uma implementa\u00e7\u00e3o do requisito no aplicativo.</p> <p>Tabela 2 - Requisitos elicitados do Gloss\u00e1rio</p> Identificador Requisitos Tipo Implementado GL01 Deve ser poss\u00edvel consultar as siglas apresentadas RF N\u00e3o implementado GL02 Deve ser poss\u00edvel cadastrar os CRLV dos ve\u00edculos RF Implementado GL03 Deve ser poss\u00edvel visualizar os CRLV dos ve\u00edculos RF Implementado GL04 Deve ser poss\u00edvel baixar os CRLV dos ve\u00edculos RF Implementado GL05 Facilitar o usu\u00e1rio a chegar a funcionalidade de aderir ao SNE RNF N\u00e3o implementado GL06 Dever ser poss\u00edvel consultar a classifica\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o RF N\u00e3o implementado GL07 Deve ser poss\u00edvel visualizar as infra\u00e7\u00f5es do condutor RF Implementado GL08 Deve ser poss\u00edvel cadastrar a CNH do condutor RF Implementado GL09 Deve ser poss\u00edvel participar no Cadastro Positivo RF Implementado <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/glossario/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>VAZQUEZ C., SIM\u00d5ES G.  Engenharia de Requisitos. 1 ed. Brasport, 2016. Cap\u00edtulo 7, p. 255-256. </li> </ol>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/glossario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>DETRAN-DF, dispon\u00edvel no link, acesso em outubro de 2023.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/glossario/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 04/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de gloss\u00e1rio Vin\u00edcius Mendes Lu\u00eds Miranda <code>1.1</code> 07/09/2023 Arrumando tabela de requisitos e adicionais mais informa\u00e7\u00f5es Vin\u00edcius Mendes Mayara Alves <code>1.2</code> 07/09/2023 Arrumando a se\u00e7\u00e3o de metodologia Vin\u00edcius Mendes Lu\u00eds Miranda <code>1.3</code> 22/10/2023 Atualizando req elicitados na Tabela 2 Vin\u00edcius Mendes Mayara Alves <code>2.0</code> 05/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o final do artefato Vin\u00edcius Mendes Altino Arthur"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As personas s\u00e3o personagens fict\u00edcias criadas para representar os usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o no intuito de melhorar o entendimento das funcionalidades que o sistema deve apresentar. Elas devem possuir caracter\u00edsticas que sumarizam bem os usu\u00e1rios \u201ct\u00edpicos\u201d, mas que sejam espec\u00edficas para torn\u00e1-las ferramentas de design e comunica\u00e7\u00e3o eficientes. A cria\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de personas desempenham um papel crucial no sucesso do projeto, pois proporcionam uma s\u00e9rie de benef\u00edcios que auxiliam na entrega de uma aplica\u00e7\u00e3o alinhada com as expectativas dos usu\u00e1rios e nas necessidades do projeto.</p> <p>Essas personas servem como guias para a equipe de design e desenvolvimento, ajudando a compreender o p\u00fablico-alvo, tomar decis\u00f5es orientadas pelo usu\u00e1rio, promover empatia, realizar testes e valida\u00e7\u00f5es, personalizar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e educar a equipe sobre as necessidades dos usu\u00e1rios. Portanto, a presen\u00e7a de personas no projeto n\u00e3o \u00e9 apenas uma pr\u00e1tica recomendada, mas uma estrat\u00e9gia fundamental para assegurar que a aplica\u00e7\u00e3o atenda eficazmente \u00e0s necessidades e expectativas reais dos usu\u00e1rios, resultando em uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio mais eficiente e satisfat\u00f3ria.<sup>1</sup></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As personas criadas possuem as caracter\u00edsticas apresentadas na se\u00e7\u00e3o de perfil de usu\u00e1rio. Foram criadas cinco personas, assim como vistas nas figuras de 1 a 5, sendo 2 prim\u00e1rias, 2 secund\u00e1rias e uma antipersona. A quest\u00e3o da quantidade de personas a serem criadas n\u00e3o \u00e9 uma norma r\u00edgida e n\u00e3o \u00e9 algo que seja discutido em detalhes na maioria dos livros de Requisitos, em vez disso, a quantidade ideal de personas \u00e9 geralmente determinada com base nas necessidades do projeto, na complexidade do p\u00fablico-alvo e nas limita\u00e7\u00f5es de recursoS, no nosso projeto foi escolhida essa quantidade, pois permite que as diversas caracter\u00edsticas distintas possam ter ao menos um representante sem que o foco no usu\u00e1rio principal do sistema seja perdido. Ap\u00f3s o detalhamento das personas foi utilizada a ferramenta This Person Doesn't Exist para gerar uma imagem falsa que representaria a persona.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/personas/#elenco","title":"Elenco","text":"<p>As tabelas de 1 a 5 apresentam o elenco de personas.</p> <p>Tabela 1 - Persona Prim\u00e1ria Maria Silva.</p> <p>Figura 1- Persona Prim\u00e1ria Maria Silva.</p>Fonte: Elaborada por Altino Arthur (2023).<sup>2</sup> Nome: Maria Silva. Status: Persona Prim\u00e1ria. G\u00eanero: Feminino Idade: 22 anos Estado C\u00edvil: Solteira Profiss\u00e3o: Entregadora Delivery. Localiza\u00e7\u00e3o: Brasil. Escolaridade: Ensino Superior Incompleto em Biologia. Habilidades e Experi\u00eancias: Conhecimento em sustentabilidade, tecnologias verdes e navega\u00e7\u00e3o em aplicativos m\u00f3veis. Relacionamento: Colegas de classe, entregadores parceiros e comunidade ambientais. Objetivo:  Maria quer garantir entregas eficientes enquanto mant\u00e9m uma baixa pegada de carbono, promovendo pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis. Expectativa: Espera que o aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito ofere\u00e7a uma gest\u00e3o eficaz dos documentos para agilizar a resolu\u00e7\u00e3o de eventuais circunst\u00e2ncias que necessitem do uso da carteira digital. Requisitos: Acesso f\u00e1cil aos documentos de tr\u00e2nsito, notifica\u00e7\u00f5es sobre infra\u00e7\u00f5es e uma interface amig\u00e1vel ao usu\u00e1rio. Tarefas: Acorda cedo, prepara sua moto el\u00e9trica, faz entregas durante o dia, participa de reuni\u00f5es de grupos ambientais e passa tempo com a fam\u00edlia \u00e0 noite. <p>Cita\u00e7\u00e3o fict\u00edcia: \"Conversando com Maria Silva, uma entregadora de 22 anos, notamos que ela est\u00e1 sempre em busca de maneiras de tornar suas entregas mais eficientes e sustent\u00e1veis. Ela nos disse: 'Eu adoraria ter um aplicativo que me permitisse acessar meus documentos de tr\u00e2nsito de forma r\u00e1pida e f\u00e1cil, para que eu possa me concentrar em fazer entregas de forma mais eficiente e promover pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis.'\"</p> <p><p>Fonte: Altino Arthur.</p></p> <p></p> <p><p>Tabela 2 - Persona Secund\u00e1ria Steve Vobes.</p></p> <p>Figura 2 - Persona Secund\u00e1ria Steve Vobes.</p>Fonte: Elaborada por Altino Arthur (2023).<sup>2</sup> Nome: Steve Vobes. Status: Persona Secund\u00e1ria. G\u00eanero: Masculino. Idade: 21 anos. Estado C\u00edvil: Solteiro. Profiss\u00e3o: Estudante de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o na UnB. Escolaridade: Ensino Superior em andamento. Localiza\u00e7\u00e3o: Brasil. Habilidades e Experi\u00eancias: Programa\u00e7\u00e3o, design de UI/UX e conhecimento sobre startups e inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica. Relacionamento: Colegas de classe, professores e comunidade de startups local. Objetivo: Steve tem uma rotina agitada entre aulas, projetos e eventos de networking. Ele utiliza a Carteira Digital de Tr\u00e2nsito para ter seus documentos de tr\u00e2nsito sempre \u00e0 m\u00e3o de forma digital, evitando a necessidade de carregar documentos f\u00edsicos e facilitando sua mobilidade entre o campus, eventos e reuni\u00f5es de equipe. poss\u00edvel. Expectativa: Ele espera que o aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito facilite a gest\u00e3o de documentos de tr\u00e2nsito, permitindo que ele foque em seus projetos e estudos. Requisitos: Interface intuitiva, acesso r\u00e1pido aos documentos e seguran\u00e7a robusta dos dados. Tarefas: Assistir a aulas, trabalhar em projetos pessoais e acad\u00eamicos, participar de hackathons e eventos de networking, estudar e socializar com amigos. <p>Cita\u00e7\u00e3o fict\u00edcia: \"Durante nossa entrevista com Steve Vobes, um estudante de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o de 21 anos, ele compartilhou suas expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito: 'Seria \u00f3timo se o aplicativo me permitisse ter meus documentos de tr\u00e2nsito sempre \u00e0 m\u00e3o, economizando tempo e facilitando minha mobilidade entre a faculdade, eventos e projetos de tecnologia.'\"</p> <p><p>Fonte: Altino Arthur.</p></p> <p></p> <p><p>Tabela 3 - Persona Secund\u00e1ria Jair Motonaro.</p></p> <p>Figura 3- Persona Secund\u00e1ria Jair MotonaroFonte: Elaborada por Altino Arthur (2023).<sup>2</sup> Nome: Jair Motonaro. Status: Persona Secund\u00e1ria. G\u00eanero: Masculino Idade: 23 anos. Estado C\u00edvil: Solteiro. Profiss\u00e3o: Motorista de Uber Localiza\u00e7\u00e3o: Brasil. Escolaridade: Ensino Superior em Engenharia Civil Habilidades e Experi\u00eancias: Conhecimento s\u00f3lido em leis de tr\u00e2nsito, regulamenta\u00e7\u00f5es locais e manuten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de ve\u00edculos. Relacionamento: Sua maior rede de relacionamento \u00e9 com seus amigos da faculdade, pois se mudou de Estado para poder estudar na UnB. Objetivo: Jair quer garantir que est\u00e1 em conformidade com todas as leis de tr\u00e2nsito e regulamentos locais enquanto est\u00e1 na estrada, tanto para proteger a si mesmo quanto seus passageiros. Expectativa: Ele espera que o aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito facilite o acesso e a gest\u00e3o de seus documentos de tr\u00e2nsito de uma maneira segura e eficiente. Requisitos: Que a navega\u00e7\u00e3o seja f\u00e1cil e permita ele encontrar com facilidade seus dados. Tarefas: Acorda cedo, verifica o aplicativo para quaisquer atualiza\u00e7\u00f5es ou notifica\u00e7\u00f5es, come\u00e7a seu dia de trabalho como motorista particular, volta para casa para passar tempo com a fam\u00edlia e se manter atualizado sobre as not\u00edcias de interesse nacionais. <p>Cita\u00e7\u00e3o fict\u00edcia: \"Jair Motonaro, um motorista de Uber de 23 anos, enfatizou a import\u00e2ncia de estar em conformidade com as leis de tr\u00e2nsito: 'Para mim, \u00e9 crucial ter acesso f\u00e1cil aos meus documentos de tr\u00e2nsito para garantir a seguran\u00e7a dos meus passageiros e evitar problemas legais. Um aplicativo eficaz seria de grande ajuda.'\"|</p> <p><p>Fonte: Altino Arthur.</p></p> <p></p> <p><p>Tabela 4 - Persona Prim\u00e1ria Carlos Digital.</p></p> <p>Figura 4- Persona Prim\u00e1ria Carlos Digital</p>Fonte: Elaborada por Altino Arthur (2023).<sup>2</sup> Nome: Carlos Digital. Status: Persona Prim\u00e1ria. G\u00eanero: Masculino. Idade:  24 anos. Estado C\u00edvil:  Casado. Profiss\u00e3o: Analista de Sistemas. Localiza\u00e7\u00e3o: Brasil. Escolaridade: Ensino Superior Completo em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o. Habilidades e Experi\u00eancias:  Habilidades avan\u00e7adas em tecnologia, uso de aplicativos m\u00f3veis e gest\u00e3o de dados digitais. Relacionamento: Colegas de trabalho, grupo de amigos aficionados por tecnologia e familiares. Objetivo: Carlos \u00e9 muito focado na efici\u00eancia e na digitaliza\u00e7\u00e3o de sua vida. Ele optou pela Carteira Digital de Tr\u00e2nsito para manter todos os seus documentos de tr\u00e2nsito em um lugar seguro e acess\u00edvel, facilitando o acesso r\u00e1pido sempre que necess\u00e1rio, seja para verifica\u00e7\u00f5es de rotina ou situa\u00e7\u00f5es inesperadas na estrada. Expectativa:  Ele espera que o aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito ofere\u00e7a uma interface intuitiva, acesso r\u00e1pido aos documentos e um alto n\u00edvel de seguran\u00e7a para proteger suas informa\u00e7\u00f5es pessoais. Requisitos:  Interface de usu\u00e1rio clara e intuitiva, acesso r\u00e1pido e f\u00e1cil aos documentos digitais (CNH e CRLV), fun\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o de infra\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito, e op\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a robustas. Tarefas: Acorda cedo, vai para o trabalho, almo\u00e7a com colegas, trabalha no desenvolvimento e aprimoramento de sistemas, volta para casa, janta, estuda novas tecnologias ou trabalha em projetos pessoais, e utiliza as redes sociais antes de dormir. <p>Cita\u00e7\u00e3o fict\u00edcia: \"Carlos Digital, um analista de sistemas de 24 anos, explicou por que escolheu a Carteira Digital de Tr\u00e2nsito: 'Sou obcecado por efici\u00eancia e digitaliza\u00e7\u00e3o. Quero manter meus documentos de tr\u00e2nsito em um local seguro e acess\u00edvel. Um aplicativo intuitivo e seguro \u00e9 fundamental para mim.'\"</p> <p><p>Fonte: Altino Arthur.</p></p> <p></p> <p><p>Tabela 5 - Antipersona Pedro Gamer</p></p> <p>Figura 5 - Antipersona Pedro Gamer</p>Fonte: Elaborada por Altino Arthur (2023).<sup>2</sup> Nome: Pedro Gamer Status: Antipersona. G\u00eanero: Masculino. Idade: 18 anos. Estado C\u00edvil: Solteiro. Profiss\u00e3o: Estudante e streamer de jogos em tempo parcial. Localiza\u00e7\u00e3o: Brasil. Escolaridade: Ensino M\u00e9dio. Habilidades e Experi\u00eancias: Habilidades avan\u00e7adas em jogos online, streaming e comunica\u00e7\u00e3o em m\u00eddias sociais. Relacionamento: Seguidores online, amigos gamers e colegas de classe. Objetivo:  Pedro ainda n\u00e3o possui uma carteira de motorista e n\u00e3o tem nenhum ve\u00edculo registrado em seu nome, ent\u00e3o ele n\u00e3o v\u00ea nenhum benef\u00edcio em usar a Carteira Digital de Tr\u00e2nsito neste momento. Expectativa: Ele n\u00e3o tem expectativas ou interesse em rela\u00e7\u00e3o ao aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, pois n\u00e3o possui uma carteira de motorista ou um ve\u00edculo. Requisitos: N\u00e3o aplic\u00e1vel, pois Pedro n\u00e3o possui requisitos para a Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Tarefas: Acorda tarde, joga online com amigos, faz streaming de suas sess\u00f5es de jogo, assiste a aulas online, estuda para provas e interage com seus seguidores nas redes sociais antes de dormir. <p>Cita\u00e7\u00e3o fict\u00edcia: \"Entrevistamos Pedro Gamer, um estudante e streamer de jogos de 18 anos, que n\u00e3o possui carteira de motorista nem ve\u00edculo. Ele expressou sua falta de interesse: 'Atualmente, n\u00e3o vejo motivo para usar a Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, j\u00e1 que n\u00e3o tenho carro nem inten\u00e7\u00e3o de obt\u00ea-lo.'\"</p> <p><p>Fonte: Altino Arthur.</p></p> <p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>2. This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/. Acesso em: 29 de abr. de 2023. </p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARROS, Philipe de Sousa. Perfil do Usu\u00e1rio. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Grasshopper/elicitacao/perfil-do-usuario/. Acesso em: 25 abr. 2023.</p> <p>FERREIRA, A. L. H. et al. Perfil do Usu\u00e1rio. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-MEI/Elicitacao/perfil/. Acesso em: 25 abr. 2023.</p> <p>MACHADO, M. et al. Personas. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Lichess/elicitacao/personas/. Acesso em: 25 abr. 2023.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/personas/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 30/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o das personas Altino Arthur Mayara Alves <code>1.1</code> 20/10/2023 Corre\u00e7\u00f5es da entrega 2 Mayara Alves Altino Arthur <code>1.2</code> 21/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 01: Adi\u00e7\u00e3o - Cita\u00e7\u00f5es e Objetivo do Uso de Personas Altino Arthur Mayara Alves"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/","title":"Question\u00e1rio","text":""},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esta p\u00e1gina apresenta os resultados da an\u00e1lise dos dados coletados por meio de um question\u00e1rio online. Antes de iniciar o question\u00e1rio, os participantes foram expostos previamente a um termo de consentimento e o preencheram. Os question\u00e1rios s\u00e3o instrumentos valiosos de pesquisa que possibilitam a coleta eficaz de dados quantitativos e qualitativos. S\u00e3o ferramentas flex\u00edveis para explorar as opini\u00f5es, comportamentos e prefer\u00eancias de um determinado p\u00fablico-alvo, exigindo um entendimento claro dos objetivos da pesquisa para formular perguntas significativas.</p> <p>Neste contexto, o question\u00e1rio em an\u00e1lise foi desenvolvido para avaliar a satisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o aplicativo governamental Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. O foco principal \u00e9 compreender a frequ\u00eancia e a forma de utiliza\u00e7\u00e3o do aplicativo, identificar as funcionalidades mais populares e aquelas que podem ser potencialmente acrescentadas para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Al\u00e9m disso, a pesquisa visa avaliar a facilidade de uso do aplicativo, uma m\u00e9trica crucial para a aceita\u00e7\u00e3o de tecnologias digitais pelo p\u00fablico em geral.</p> <p>Os question\u00e1rios s\u00e3o particularmente \u00fateis para obter informa\u00e7\u00f5es diretas e mensur\u00e1veis sobre atitudes, opini\u00f5es e comportamentos dos usu\u00e1rios, permitindo uma an\u00e1lise sistem\u00e1tica e comparativa dos dados. A familiaridade e a facilidade de uso dos question\u00e1rios online aumentam a probabilidade de engajamento e a qualidade das respostas. A natureza estruturada do question\u00e1rio facilita a padroniza\u00e7\u00e3o das perguntas e respostas, garantindo a validade e confiabilidade dos resultados.</p> <p>O uso do question\u00e1rio permitiu abordar de forma concisa uma s\u00e9rie de t\u00f3picos relevantes, incluindo a frequ\u00eancia de uso do aplicativo e as funcionalidades utilizadas. Isso proporcionou insights valiosos sobre o uso do aplicativo e como ele pode ser aprimorado para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. Portanto, a escolha deste m\u00e9todo de pesquisa est\u00e1 alinhada com os objetivos estabelecidos, garantindo que as informa\u00e7\u00f5es coletadas sejam abrangentes e pertinentes para informar as decis\u00f5es futuras de desenvolvimento e aprimoramento do aplicativo.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O objetivo do question\u00e1rio foi de mensurar o grau de satisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o aplicativo, quais s\u00e3o as funcionalidade mais utilizadas no mesmo, identificar poss\u00edveis funcionalidades que os usu\u00e1rios gostariam que fossem implementadas e a facilidade de uso do aplicativo pelos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#metodologia-do-questionario","title":"Metodologia do Question\u00e1rio","text":""},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#distribuicao-e-contexto-do-questionario","title":"Distribui\u00e7\u00e3o e Contexto do Question\u00e1rio","text":"<p>A dissemina\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio foi realizada de maneira direcionada e intencional, utilizando plataformas de mensagens instant\u00e2neas onde se encontram os potenciais respondentes. Os canais escolhidos foram grupos espec\u00edficos no WhatsApp e Telegram pertencentes \u00e0 comunidade da Universidade de Bras\u00edlia.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#publico-alvo","title":"P\u00fablico Alvo","text":"<ul> <li>Sele\u00e7\u00e3o de Grupos Universit\u00e1rios: A utiliza\u00e7\u00e3o de grupos universit\u00e1rios foi deliberada, visando um p\u00fablico que, por sua natureza acad\u00eamica, possivelmente apresenta uma maior propens\u00e3o ao uso de tecnologias e aplicativos.</li> <li>Familiaridade com o Aplicativo: Considerando que os universit\u00e1rios representam uma demografia que tende a estar mais envolvida com dispositivos m\u00f3veis e aplicativos, a probabilidade de que os participantes sejam usu\u00e1rios ativos do aplicativo em quest\u00e3o \u00e9 alta.</li> </ul>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#relevancia-da-amostra","title":"Relev\u00e2ncia da Amostra","text":"<ul> <li>Representatividade dos Dados: A concentra\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios ativos em grupos universit\u00e1rios pode proporcionar uma amostra com opini\u00f5es e experi\u00eancias significativas, oferecendo uma vis\u00e3o mais fidedigna sobre a usabilidade e funcionalidade do aplicativo.</li> <li>Cautela na Generaliza\u00e7\u00e3o: Embora essa metodologia favore\u00e7a a obten\u00e7\u00e3o de dados detalhados sobre o uso do aplicativo, \u00e9 importante notar que a amostra pode n\u00e3o ser completamente representativa de todos os perfis de usu\u00e1rios, sendo um recorte espec\u00edfico de uma popula\u00e7\u00e3o maior.</li> </ul>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#coleta-de-dados","title":"Coleta de Dados","text":"<p>A coleta de dados foi realizada durante um per\u00edodo pr\u00e9-determinado, com a distribui\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio ocorrendo de maneira eletr\u00f4nica, permitindo assim uma coleta de informa\u00e7\u00f5es r\u00e1pida e eficiente.</p> <ul> <li>Per\u00edodo de Resposta: O intervalo de tempo em que o question\u00e1rio esteve dispon\u00edvel para resposta foi cuidadosamente selecionado para maximizar a participa\u00e7\u00e3o sem comprometer a qualidade dos dados coletados.</li> </ul>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#perguntas-realizadas","title":"Perguntas Realizadas","text":"<p>A tabela 1 cont\u00e9m tudas as perguntas realizadas no question\u00e1rio.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 1: quest\u00f5es do question\u00e1rio</p> Pergunta Respostas Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o aplicativo governamental Carteira  de Tr\u00e2nsito Digital? 12 Por que voc\u00ea n\u00e3o faz uso do aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito? 3 Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o aplicativa Carteira Digital de Tr\u00e2nsito? 9 Voc\u00ea acha que o aplicativo da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito facilita o acesso a documentos e servi\u00e7os relacionados ao tr\u00e2nsito? 9 Quais s\u00e3o as funcionalidades que voc\u00ea normalmente utiliza no aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito? 9 Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza essas funcionalidades com sucesso? 9 Como voc\u00ea avaliaria a facilidade de uso do aplicativo? (F\u00e1cil, Moderado, Dif\u00edcil) 9 Qual sua idade? 12 Voc\u00ea possui carteira de habilita\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito? 12 Quantos ve\u00edculos voc\u00ea costumar dirigir durante a semana? 9 Voc\u00ea \u00e9 dono dos ve\u00edculos que dirige? 9 Voc\u00ea j\u00e1 foi multado ap\u00f3s cometer uma infra\u00e7\u00e3o? Com que frequ\u00eancia? 9 <p><p>Fonte: Breno e Luis Eduardo.</p></p> <p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#resultados-coletados","title":"Resultados Coletados","text":"<p>As figuras de 1 a 4 monstram os resultados das perguntas mais relevantes da pesquisa.</p> <p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#questao-01","title":"Quest\u00e3o 01","text":"<p>Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito?</p> <p> <p>Figura 1: gr\u00e1fico quest\u00e3o 1 </p> <p><p>Fonte: Breno e Luis Eduardo.</p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#questao-02","title":"Quest\u00e3o 02","text":"<p>Quais s\u00e3o as funcionalidades que voc\u00ea normalmente utiliza no aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito</p> <p> <p>Figura 2: gr\u00e1fico quest\u00e3o 2 </p> <p><p>Fonte: Breno e Luis Eduardo.</p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#questao-03","title":"Quest\u00e3o 03","text":"<p>Com que frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza essas funcionalidades com sucesso?</p> <p> Figura 3: gr\u00e1fico quest\u00e3o 3  <p><p>Fonte: Breno e Luis Eduardo.</p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#questao-04","title":"Quest\u00e3o 04","text":"<p>Como voc\u00ea avaliaria a facilidade de uso do aplicativo?</p> <p> <p>Figura 4: gr\u00e1fico quest\u00e3o 4 </p> <p><p>Fonte: Breno e Luis Eduardo.</p></p> <p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#implicacoes-e-aplicacao-dos-resultados","title":"Implica\u00e7\u00f5es e Aplica\u00e7\u00e3o dos Resultados","text":""},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#aplicacao-dos-dados","title":"Aplica\u00e7\u00e3o dos Dados","text":"<p>Os resultados do question\u00e1rio oferecem insights valiosos sobre o comportamento e as prefer\u00eancias dos usu\u00e1rios do aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Estes dados ser\u00e3o utilizados para:</p> <ul> <li>Melhoria Cont\u00ednua: Direcionar as atualiza\u00e7\u00f5es do aplicativo, focando nas funcionalidades mais utilizadas e nos pontos de insatisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios.</li> <li>Desenvolvimento de Funcionalidades: Identificar as necessidades n\u00e3o atendidas dos usu\u00e1rios, que podem ser convertidas em novas funcionalidades ou servi\u00e7os.</li> </ul>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#decisoes-estrategicas","title":"Decis\u00f5es Estrat\u00e9gicas","text":"<p>A an\u00e1lise das respostas do question\u00e1rio informar\u00e1 decis\u00f5es estrat\u00e9gicas importantes, tais como:</p> <ul> <li>Prioriza\u00e7\u00e3o de Recursos: Alocar recursos para as \u00e1reas do aplicativo que requerem mais aten\u00e7\u00e3o, seja em termos de usabilidade ou de conte\u00fado.</li> <li>Interface do Usu\u00e1rio: Implementar mudan\u00e7as na interface do usu\u00e1rio baseadas nas prefer\u00eancias e dificuldades expressas pelos respondentes.</li> </ul>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#engajamento-do-usuario","title":"Engajamento do Usu\u00e1rio","text":"<p>Compreender melhor o engajamento do usu\u00e1rio \u00e9 crucial para o sucesso do aplicativo. Os resultados do question\u00e1rio ajudar\u00e3o a:</p> <ul> <li>Medir Satisfa\u00e7\u00e3o: Estabelecer m\u00e9tricas de satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o ao longo do tempo.</li> <li>Campanhas de Conscientiza\u00e7\u00e3o: Criar campanhas de marketing e educacionais mais eficazes para informar os usu\u00e1rios sobre as funcionalidades e benef\u00edcios do aplicativo.</li> </ul>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Devido ao pequeno tempo de circulamento do question\u00e1rio n\u00e3o obtivemos muitas respostas.</p> <p>Com a pequena amostra de dados que obtivemos, inferimos que o aplicativo possui uma boa usabilidade, as fun\u00e7\u00f5es mais utilizadas s\u00e3o: obter vers\u00e3o digital da habilita\u00e7\u00e3o e consultar infra\u00e7\u00f5es. A propors\u00e3o de usu\u00e1rios que n\u00e3o v\u00ea utilidade no aplicativo \u00e9 semelhante a propors\u00e3o de usu\u00e1rios que n\u00e3o possuem carteira de habilita\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>VAZQUES, Carlos Eduardo, SIM\u00d5ES, Guilherme Siqueira, Engenharia de Requisitos, Editora: Brasport Livros e Multim\u00eddia Ltda</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/questionario/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es:","text":"<p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 30/09/23 Cria\u00e7\u00e3o do documento Breno e Luis Eduardo Limirio Guimar\u00e3es <code>1.1</code> 30/09/23 Cria\u00e7\u00e3o do documento Breno e Luis Eduardo Limirio Guimar\u00e3es <code>1.2</code> 21/11/23 Corre\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 01: Melhoria na Introdu\u00e7\u00e3o Altino Arthur Vinicius Mendes <code>1.3</code> 21/11/23 Corre\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 01: Padroniza\u00e7\u00e3o das Legendas Altino Arthur Vinicius Mendes <code>1.4</code> 21/11/23 Corre\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 01: Adi\u00e7\u00e3o da Metodologia, Adi\u00e7\u00e3o da Aplica\u00e7\u00e3o dos Resultados do Question\u00e1rio Altino Arthur Vinicius Mendes <code>1.5</code> 21/11/23 Corre\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 01: Adi\u00e7\u00e3o do Termo de Consentimento Altino Arthur Vinicius Mendes <p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/requisitos_elicitados/","title":"Requisitos Elicitados","text":""},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/requisitos_elicitados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta p\u00e1gina est\u00e1 listado todos requisitos obtidos com a etapa de elicita\u00e7\u00e3o, fornecendo uma melhor compreens\u00e3o. Com isso, temos a Rastreabilidade, que tem capacidade de identificar, documentar e acompanhar as rela\u00e7\u00f5es e conex\u00f5es entre os diversos elementos dos requisitos ao longo do ciclo de vida. Essa pr\u00e1tica tem como objetivo garantir a consist\u00eancia, a compreens\u00e3o e a ger\u00eancia eficaz dos requisitos, permitindo que as mudan\u00e7as sejam rastreadas e controladas de forma sistem\u00e1tica </p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/requisitos_elicitados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada envolveu a consolida\u00e7\u00e3o de todos os requisitos funcionais (RF) e requisitos n\u00e3o funcionais (RNF) obtidos por meio de diversas t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o em duas tabelas estruturadas sendo elas respectivamente, tabela 3 e tabela 4. Nestas tabelas, cada requisito \u00e9 identificado por um ID exclusivo descrito na tabela 2, categorizado como RF ou RNF para indicar seu tipo e acompanhado de um status de implementa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a tabela tamb\u00e9m rastreia a origem de cada requisito, destacando se ele foi obtido por meio de t\u00e9cnicas como o Glossario, StoryBoard, Introspec\u00e7\u00e3o e Entrevista. Na Tabela 1, encontramos o cronograma de execu\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, que apresenta as datas de realiza\u00e7\u00e3o do levantamento de requisitos.</p> <p>Tabela 01 - Cronograma de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos .</p> <p> M\u00e9todo Data da elicita\u00e7\u00e3o Gloss\u00e1rio 22/10/2023 StoryBoard 20/10/2023 Entrevista 20/10/2023 Introspec\u00e7\u00e3o 21/10/2023 <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p>Tabela 02 - Legenda de identifica\u00e7\u00e3o de ID.</p> <p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o RF Requisito Funcional RNF Requisito N\u00e3o-Funcional GL Requisito elicitado pelo Gloss\u00e1rio SB Requisito elicitado pela StoryBoard ENT Requisito elicitado pela Entrevista ITP Requisito elicitado pela Introspec\u00e7\u00e3o <p>Fonte: Luis Miranda e Mayara Alves </p> <p>Tabela 03 - Requisitos funcionais  elicitados no aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito.</p> <p> Rastreabilidade Requisito Tipo Implementa\u00e7\u00e3o ITP Login pelo gov RF1 Implementado ITP, ENT, SB Obter vers\u00e3o digital da habilita\u00e7\u00e3o RF2 Implementado ITP Obter vers\u00e3o digital dos veiculos que voc\u00ea \u00e9 principal condultor RF3 Implementado ITP, GL, SB, ENT Obter vers\u00e3o digital do CRLV RF4 Implementado ITP Consultar multas associadas a sua habilita\u00e7\u00e3o RF5 Implementado ITP, SB Consultar multas do seu ve\u00edculo RF6 Implementado ITP Consultar multas dos ve\u00edculos que voc\u00ea \u00e9 principal condutor RF7 Implementado ITP, SB O Aplicativo possui diferentes meios de pagamento de multa RF8 Implementado ITP Renvidicar a multa RF9 Implementado ITP, ENT Contato com suporte RF10 Implemetado ITP Indicar principal condutor do ve\u00edculo RF11 Implementado ITP, SB Permite o acompanhamento do status da multa (a cobrar e pago) RF12 Implementado ITP Permite visualizar hist\u00f3rico de multas do\u00a0condutor RF13 Implementado ITP, ENT Permite ao usu\u00e1rio fazer transfer\u00eancia de ve\u00edculo RF14 N\u00e3o implementado ITP, ENT Aplicativo deve possuir um FAQ RF15 Implementado ITP Aplicativo mostra restri\u00e7\u00f5es e indicadores (restri\u00e7\u00e3o no veiculo, multa, judicial) RF16 Implementado ITP O aplicativo deve divulgar campanhas e projetos do DETRAN RF17 Implementado GL Deve ser poss\u00edvel consultar as siglas apresentadas RF18 N\u00e3o implementado GL Deve ser poss\u00edvel baixar os CRLV dos ve\u00edculos RF19 Implementado GL Deve ser poss\u00edvel participar no Cadastro Positivo RF20 Implementado GL, ENT Dever ser poss\u00edvel consultar a classifica\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o RF21 N\u00e3o implementado SB, ENT Deve ser poss\u00edvel compartilhar os documentos de um ve\u00edculo com seus coatores. RF22 Implementado SB O usu\u00e1rio deve conseguir solicitar a outro usu\u00e1rio o compartilhamento dos documentos do ve\u00edculo. RF23 Implementado ENT O aplicativo deve permitir a pesquisa de informa\u00e7\u00f5es sobre ve\u00edculos por meio do n\u00famero da placa. RF24 N\u00e3o implementado ENT, GLO Deve ser poss\u00edvel cadastrar e gerenciar m\u00faltiplos ve\u00edculos na carteira digital. RF25 Implementado ENT O aplicativo deve disponibilizar informa\u00e7\u00f5es em tempo real sobre condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego, acidentes e congestionamentos. RF26 N\u00e3o implementado ENT, SB Deve ser poss\u00edvel configurar alertas de vencimento da CNH e do licenciamento do ve\u00edculo. RF27 N\u00e3o implementado ENT O aplicativo deve oferecer uma op\u00e7\u00e3o de backup seguro de todos os documentos e dados do usu\u00e1rio. RF28 N\u00e3o implementado ENT Deve ser poss\u00edvel realizar o agendamento de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e inspe\u00e7\u00e3o veicular. RF29 N\u00e3o implementado ENT O aplicativo deve notificar o usu\u00e1rio sobre recalls e informa\u00e7\u00f5es importantes do fabricante do ve\u00edculo. RF30 N\u00e3o implementado ENT Deve ser poss\u00edvel obter informa\u00e7\u00f5es sobre as normas de tr\u00e2nsito, regulamenta\u00e7\u00f5es e penalidades em vigor. RF31 N\u00e3o implementado <p>Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, Luis Miranda e Mayara Alves</p> <p></p> <p>Tabela 04 - Requisitos n\u00e3o funcionais elicitados no aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito.</p> <p> Rastreabilidade Requisito Tipo Implementa\u00e7\u00e3o ITP O aplicativo permite visualizar a pol\u00edtica de privacidade RNF1 Implementado ITP Validar cadastro de CNH RNF2 Implementado ITP Aplicativo funciona em multisistemas (Android e IOS) RNF3 Implementado ITP Aplicativo possui interface simples RNF4 Implementado ITP Aplicativo deve evitar erros e telas brancas durante o uso RNF5 N\u00e3o implementado ITP Possui modo escuro/claro RNF6 N\u00e3o implementado GL Facilitar o usu\u00e1rio a chegar \u00e0 funcionalidade de aderir ao SNE RNF7 Implementado SB Deve ser poss\u00edvel acessar a CNH (digital) mesmo sem acesso \u00e0 internet RNF8 Implementado SB Deve existir um prazo de validade do compartilhamento da CNH RNF9 N\u00e3o implementado SB, ENT O aplicativo deve alertar o usu\u00e1rio caso seja multado RNF10 N\u00e3o implementado <p>Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, Luis Miranda e Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/requisitos_elicitados/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es:","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 30/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Breno e Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Mayara Alves <code>1.1</code> 21/10/2023 Modifica\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o da rastreabilidade da tabela Luis Miranda e Mayara Alves Vin\u00edcius Mendes <code>1.2</code> 25/10/2023 Adicionando cronograma de elicita\u00e7\u00e3o Mayara Alves Vin\u00edcius Mendes <code>2.0</code> 06/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es aplicadas ao artefato ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Mayara Alves"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/storyboard/","title":"Storyboard","text":""},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um Storyboard \u00e9 uma forma de escrita que consiste em caixas organizadas logicamente em uma sequ\u00eancia. Cada caixa representa um espa\u00e7o para informa\u00e7\u00f5es, imagens, s\u00edmbolos ou textos. Ele representa visualmente uma hist\u00f3ria por meio de quadros est\u00e1ticos, que podem conter desenhos, colagens, fotografias ou outras t\u00e9cnicas visuais. (Storyboards, 2023)</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/storyboard/#storyboard-1","title":"Storyboard 1","text":"<p>A figura 1 demonstra um caso de uso do aplicativo ap\u00f3s um motorista ser multado por cometer uma infra\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito.</p> <p>O aplicativo pode ser acessado para verificar cobran\u00e7as de multas.</p> <p> <p>Figura 1: Storyboard Vin Diesel</p> <p></p> <p>Fonte: Breno</p> <p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/storyboard/#storyboard-2","title":"Storyboard 2","text":"<p>A aplicativo tamb\u00e9m pode ser utilizado para obter documentos do ve\u00edculo. Dessa maneira situa\u00e7\u00f5es em que o motorista n\u00e3o est\u00e1 com documentos em m\u00e3o em uma blitz policial, por exemplo s\u00e3o reduzidos. A figura 2 \u00e9 um exemplo desse poss\u00edvel acontecimento.</p> <p> <p>Figura 2: Storyboard Darth Vader</p> <p></p> <p>Fonte: Breno </p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/storyboard/#storyboard-3","title":"Storyboard 3","text":"<p>A Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, pode ser utilizada para compartilhar documentos de ve\u00edculos com outros condutores. A figura 3 demonstra essa situa\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 3: Storyboard Batman e Robin</p> <p></p> <p>Fonte: Breno</p> <p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/storyboard/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p>Os requisitos elicitados com os storyboards est\u00e3o dispostos na tabela 01.</p> <p>Legenda:</p> <ul> <li>SB - Storyboard</li> <li>RF - Requisitos Funcionai</li> <li>RNF - Requisitos n\u00e3o funcionais</li> </ul> <p> <p>Tabela 01: Requisitos Funcionais</p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o Identificador Implementa\u00e7\u00e3o RF O usu\u00e1rio deve ser capaz de visualizar suas multas. SB01 Implementado RF O aplicativo deve fornecer uma vers\u00e3o digital da carteira nacional de habilita\u00e7\u00e3o (CNH). SB02 Implementado RF Deve ser poss\u00edvel compartilhar os documentos de um ve\u00edculo com seus coatores. SB03 Implementado RF O usu\u00e1rio deve conseguir solicitar a outro usu\u00e1rio o compartilhamento dos documentos do ve\u00edculo. SB04 Implementado RNF Deve ser poss\u00edvel acessar a CNH (digital) mesmo sem acesso \u00e0 internet. SB05 Implementado RNF Deve existir um prazo de validade do compartilhamento da CNH. SB06 N\u00e3o implementado RNF O aplicativo deve alertar o usu\u00e1rio caso seja multado. SB07 N\u00e3o implementado RNF O aplicativo deve disponibilizar diferentes formas de pagamento para as multas. SB08 Implementado RNF O aplicativo deve alertar o usu\u00e1rio caso a multa esteja perto do vencimento. SB09 N\u00e3o implementado <p>Fonte: Breno</p> <p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Storyboards, Dispon\u00edvel em: https://retraining.inf.ufsc.br/guia/app/classificacoes/tecnicas-de-elicitacao-de-requisitos/entidades/tecnicas-de-elicitacao-de-requisitos-storyboards.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/storyboard/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 30/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Breno Luis Eduardo <code>2.0</code> 20/10/2023 Adicionado tabela de requisitos elicitados Breno Mayara Alves <code>2.1</code> 21/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 01: Adi\u00e7\u00e3o do coluna de implementa\u00e7\u00e3o na Tabela 01 Altino Arthur Mayara Alves"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/AnaliseDocumento/","title":"An\u00e1lise de documentos","text":""},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/AnaliseDocumento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise de documentos desempenha um papel crucial na defini\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio. Ela \u00e9 uma abordagem fundamental que visa examinar documentos, registros e fontes de informa\u00e7\u00f5es relevantes para entender mais profundamente as necessidades, caracter\u00edsticas e comportamentos dos usu\u00e1rios. Ao analisar documentos, como registros de intera\u00e7\u00f5es anteriores, hist\u00f3rico de uso, feedbacks ou outras fontes de dados escritos, \u00e9 poss\u00edvel obter insights valiosos que ajudam a criar um perfil mais preciso e abrangente do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/AnaliseDocumento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Entre os dias 18 e 20 de outubro de 2023, realizou-se uma an\u00e1lise documental com o prop\u00f3sito de adquirir uma compreens\u00e3o mais aprofundada do perfil dos usu\u00e1rios da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Dado que a Carteira Digital de Tr\u00e2nsito \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o voltada principalmente para condutores, a an\u00e1lise concentrou-se na caracteriza\u00e7\u00e3o do perfil dos condutores residentes no Distrito Federal, utilizando dados disponibilizados pelo Departamento de Tr\u00e2nsito do Distrito Federal (Detran-DF)<sup>1</sup> sobre perfil de condutores do DF.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/AnaliseDocumento/#resultado-da-analise-de-documentos","title":"Resultado da an\u00e1lise de documentos","text":"<p>De acordo com o levantamento do detran-DF, podemos observar nas figuras de 1 a 5 as informa\u00e7\u00f5es referentes ao perfil do condutor do DF. </p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/AnaliseDocumento/#total-de-condutores-por-trimestre-no-distrito-federal-em-2023","title":"Total de Condutores, por Trimestre no Distrito Federal em 2023","text":"<p>Podemos observar na figura 1, o crescimento no n\u00famero de condutores de veiculos no Distrito federal desde o ultimo semestre de 2023.</p> <p><p>Figura 1 - Total de condutores</p> <p></p> <p> <p>Fonte: GDF/SSP/DETRAN/DG/DIRTEC.</p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/AnaliseDocumento/#caracteristicas-dos-condutores-por-faixa-etaria-2o-trimestre-de-2023","title":"Caracter\u00edsticas dos Condutores por Faixa Et\u00e1ria, 2\u00ba Trimestre de 2023","text":"<p>Podemos observar na figura 2, que as principais faixa et\u00e1rias caracteristica do condutor do distrito federal s\u00e3o 40 a 49 anos  e de 30 a 39 anos.</p> <p><p>Figura 2 - Faixa et\u00e1ria dos condutores</p> <p></p> <p></p> <p><p>Fonte: GDF/SSP/DETRAN/DG/DIRTEC.</p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/AnaliseDocumento/#caracteristicas-dos-condutores-por-sexo-2o-trimestre-de-2023","title":"Caracter\u00edsticas dos Condutores por sexo, 2\u00ba Trimestre de 2023","text":"<p>Podemos observar na figura 3, que 59% dos condutores do DF s\u00e3o do sexo masculino, enquanto os outros 41% s\u00e3o feminino.</p> <p><p>Figura 3 - Sexo dos condutores</p> <p></p> <p> <p>Fonte: GDF/SSP/DETRAN/DG/DIRTEC.</p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/AnaliseDocumento/#caracteristicas-dos-novos-condutores-por-faixa-etaria-2o-trimestre-de-2023","title":"Caracter\u00edsticas dos novos condutores por faixa et\u00e1ria, 2\u00ba Trimestre de 2023","text":"<p>Podemos observar na figura 4, que a principal faixa et\u00e1ria entre os novos condutores do DF \u00e9 20 a 29 anos.</p> <p><p>Figura 4 - Faixa et\u00e1ria dos novos condutores</p> <p>Fonte: GDF/SSP/DETRAN/DG/DIRTEC.</p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/AnaliseDocumento/#caracteristicas-dos-novos-condutores-por-sexo-2o-trimestre-de-2023","title":"Caracter\u00edsticas dos novos condutores por sexo, 2\u00ba Trimestre de 2023","text":"<p>Podemos observar na figura 5, que 51% dos condutores do DF s\u00e3o do sexo masculino, enquanto os outros 49% s\u00e3o feminino.</p> <p><p>Figura 5 - Faixa et\u00e1ria dos novos condutores</p> <p> </p> <p><p>Fonte: GDF/SSP/DETRAN/DG/DIRTEC.</p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/AnaliseDocumento/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliograficas","text":"<ol> <li>Departamento de Tr\u00e2nsito do Distrito Federal (Detran-DF). Condutores habilitados do Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://www.detran.df.gov.br/wp-content/uploads/2018/06/Condutores-do-Distrito-Federal-2%C2%B0-trimestre-2023.pdf. Acesso em 19/10/2023</li> </ol>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/AnaliseDocumento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>HENRIQUE, Matheus. FERREIRA, Rafael. Perfil do Usu\u00e1rio. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 1/2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/elicitacao/perfil_de_usuario/. Acesso em: 29 setembro de 2023.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/AnaliseDocumento/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es:","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 20/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de analise de documentos Mayara Alves Breno Queiroz <code>1.1</code> 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do artefato Mayara Alves Breno Queiroz"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/PerfilUsuario/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/PerfilUsuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o prop\u00f3sito de aprofundar a compreens\u00e3o dos utilizadores do aplicativo, torna-se imperativo a elabora\u00e7\u00e3o de um perfil gen\u00e9rico, conhecido como perfil de usu\u00e1rio. O perfil de usu\u00e1rio \u00e9, fundamentalmente, uma representa\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas, prefer\u00eancias, comportamentos e necessidades dos indiv\u00edduos que utilizam um determinado sistema, aplicativo ou servi\u00e7o. Essa representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas ajuda a identificar quem s\u00e3o os usu\u00e1rios, mas tamb\u00e9m fornece insights valiosos sobre como eles interagem com a tecnologia e quais s\u00e3o seus objetivos ao utilizarem.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/PerfilUsuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio do aplicativo \"Carteira Digital de Tr\u00e2nsito\" foi elaborada por meio de um processo que envolveu a aplica\u00e7\u00e3o de Question\u00e1rios e a realiza\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de documentos. Essa estrat\u00e9gia adotada desempenhou um papel crucial na defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio da plataforma. Ao empregar question\u00e1rios, obtivemos uma compreens\u00e3o profunda das necessidades e prefer\u00eancias dos potenciais usu\u00e1rios. Esses instrumentos forneceram dados quantitativos de valor inestim\u00e1vel, oferecendo uma perspectiva num\u00e9rica s\u00f3lida sobre as expectativas da comunidade em rela\u00e7\u00e3o ao aplicativo em quest\u00e3o.</p> <p>Paralelamente, a an\u00e1lise cuidadosa da documenta\u00e7\u00e3o permitiu uma vis\u00e3o mais abrangente acerca dos comportamentos e padr\u00f5es dos usu\u00e1rios que fazem uso do aplicativo. A combina\u00e7\u00e3o entre esses m\u00e9todos n\u00e3o apenas confirmou caracter\u00edsticas previamente identificadas pelos question\u00e1rios, mas tamb\u00e9m revelou nuances essenciais que n\u00e3o poderiam ser plenamente capturadas somente por meio das respostas coletadas.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/PerfilUsuario/#definicao-do-perfil-de-usuario","title":"Defini\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio","text":"<p>Ap\u00f3s uma an\u00e1lise das respostas obtidas pelo question\u00e1rio juntamente com a an\u00e1lise documental, foi tra\u00e7ado um Perfil de Usu\u00e1rio para o aplicativo da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito com as seguintes descri\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>G\u00eanero: Em sua maioria Masculino.</li> <li>Idade: Entre 18 e 29 anos.</li> <li>Experi\u00eancia: Experiente.</li> <li>Atitudes: Tecn\u00f3filos.</li> <li>Tarefas prim\u00e1rias: Obter a vers\u00e3o digital da habilita\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/PerfilUsuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>HENRIQUE, Matheus. FERREIRA, Rafael. Perfil do Usu\u00e1rio. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 1/2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/elicitacao/perfil_de_usuario/. Acesso em: 29 setembro de 2023.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/PerfilUsuario/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es:","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 29/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio Mayara Alves Breno Queiroz <code>1.1</code> 20/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio e adi\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de documenta\u00e7\u00e3o Mayara Alves Breno Queiroz <code>2.0</code> 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do artefato Mayara Alves Milena Baruc"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/Questionario/","title":"Question\u00e1rio","text":""},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/Questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A utiliza\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios como parte do processo de cria\u00e7\u00e3o de perfis de usu\u00e1rio oferece uma s\u00e9rie de vantagens not\u00e1veis. Eles permitem a coleta de informa\u00e7\u00f5es de maneira  estruturada e quantific\u00e1vel, o que facilita a an\u00e1lise e a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos. Al\u00e9m disso, question\u00e1rios podem ser administrados a um grande n\u00famero de respondentes de forma eficiente, tornando poss\u00edvel a cria\u00e7\u00e3o de perfis de usu\u00e1rio representativos de uma base diversificada de usu\u00e1rios potenciais. </p> <p>O uso do question\u00e1rio permitir abordar de forma concisa uma s\u00e9rie de t\u00f3picos relevantes, para defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio. Portanto, a escolha deste m\u00e9todo de pesquisa est\u00e1 alinhada com os objetivos estabelecidos, garantindo que as informa\u00e7\u00f5es coletadas sejam abrangentes e pertinentes para informar as decis\u00f5es futuras de desenvolvimento e aprimoramento do aplicativo.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/Questionario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Pensando nisso a equipe realizou a elabora\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio atrav\u00e9s do google-forms<sup>1</sup> com intuito de conhecer o perfil de usu\u00e1rio do aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. O question\u00e1rio engloba um total 8 perguntas sobre aspectos gerais do usu\u00e1rio do aplicativo e foi divulgado em grupos da comunidade acad\u00eamica da UnB - FGA atr\u00e1ves do aplicativo whatsapp e telegram entre o per\u00edodo de 24 a 27 de setembro de 2023. </p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/Questionario/#perguntas-realizadas","title":"Perguntas Realizadas","text":"<p>A tabela 1 cont\u00e9m a sele\u00e7\u00e3o das perguntas utilizadas no question\u00e1rio, a sele\u00e7\u00e3o das perguntas tem como base a especifica\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio .</p> <p> <p>Tabela 1: quest\u00f5es do question\u00e1rio</p> ID Pergunta 1 Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito? 2 Qual seu g\u00eanero? 3 Qual seu estado civil? 4 Com qual frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o aplicativo da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito? 5 Qual seu principal objetivo ao utilizar a Carteira Digital de Tr\u00e2nsito? 6 Qual a sua faixa et\u00e1ria ? 7 Qual seu grau de escolaridade? 8 Qual seu grau de afinidade com dispositivos tecnol\u00f3gicos? (Computadores, tablets, smartphones e etc.)? <p><p>Fonte:Mayara Alves.</p></p> <p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/Questionario/#resultado-do-questionario","title":"Resultado do question\u00e1rio","text":"<p>O resultado no question\u00e1rio teve o total de 18 respostas todas de acordo com o  Termo de consentimento. O resultado das respostas s\u00e3o apresentados nas figuras de 1 a 8.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/Questionario/#questao-1-voce-ja-utilizou-o-aplicativo-carteira-digital-de-transito","title":"Quest\u00e3o 1 - Voc\u00ea j\u00e1 utilizou o aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito?","text":"<p>De acordo com o gr\u00e1fico apresentado na figura 1 em rela\u00e7\u00e3o a utiliza\u00e7\u00e3o do aplicativo, 14 participantes (77,8%) s\u00e3o usu\u00e1rios do aplicativo.</p> <p><p>Figura 1 - Quest\u00e3o 1.</p> <p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/Questionario/#questao-2-qual-seu-genero","title":"Quest\u00e3o 2 - Qual seu g\u00eanero?","text":"<p>De acordo com a figura 2, o g\u00eanero dos participantes em sua maioria \u00e9 masculino representando 83,3% das respostas sendo que o g\u00eanero feminino presenta os outros 16,7%.</p> <p><p>Figura 2 - Quest\u00e3o 2.</p> <p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/Questionario/#questao-3-qual-seu-estado-civil","title":"Quest\u00e3o 3 - Qual seu estado civil?","text":"<p>De acordo com a figura 3, o estado civil dos participantes em sua maioria \u00e9 solteiro representando 94,4% das respostas, onde divorciado representa os outros 5,6%.</p> <p><p>Figura 3 - Quest\u00e3o 3.</p> <p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/Questionario/#questao-4-com-qual-frequencia-voce-utiliza-o-aplicativo-da-carteira-digital-de-transito","title":"Quest\u00e3o 4 - Com qual frequ\u00eancia voc\u00ea utiliza o aplicativo da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito?","text":"<p>De acordo com a figura 4 sobre a frequ\u00eancia que o participante utiliza o aplicativo 64,7% selecionaram a op\u00e7\u00e3o esporadicamente e os outros 35,3% semanalmente e diariamente.</p> <p><p>Figura 4 - Quest\u00e3o 4.</p> <p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/Questionario/#questao-5-qual-seu-principal-objetivo-ao-utilizar-a-carteira-digital-de-transito","title":"Quest\u00e3o 5 - Qual seu principal objetivo ao utilizar a Carteira Digital de Tr\u00e2nsito?","text":"<p>De acordo com a figura 5 sobre a utiliza\u00e7\u00e3o do aplicativo 83,3% dos participantes selecionaram que utilizam o aplicativo para obter a vers\u00e3o digital da habilita\u00e7\u00e3o e os outros 16,7% as demais funcionalidades do aplicativo </p> <p><p>Figura 5 - Quest\u00e3o 5.</p> <p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/Questionario/#questao-6-qual-a-sua-faixa-etaria","title":"Quest\u00e3o 6 - Qual a sua faixa et\u00e1ria ?","text":"<p>De acordo com a figura 6 em rela\u00e7\u00e3o a faixa et\u00e1ria dos participantes, a maioria representando 61,1% dos participantes est\u00e3o na faixa et\u00e1ria de 18 a 24 anos.</p> <p><p>Figura 6 - Quest\u00e3o 6.</p> <p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/Questionario/#questao-7-qual-seu-grau-de-escolaridade","title":"Quest\u00e3o 7 - Qual seu grau de escolaridade?","text":"<p>De acordo com a figura 7 em rela\u00e7\u00e3o ao grau de escolaridade dos participantes, com 55,6% o Ensino Superior Incompleto, depois o Ensino Superior Completo com 16,7%, e com 27,7% os demais n\u00edveis de escolaridade</p> <p><p>Figura 7 - Quest\u00e3o 7.</p> <p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/Questionario/#questao-8-qual-seu-grau-de-afinidade-com-dispositivos-tecnologicos-computadores-tablets-smartphones-e-etc","title":"Quest\u00e3o 8 - Qual seu grau de afinidade com dispositivos tecnol\u00f3gicos? (Computadores, tablets, smartphones e etc.)?","text":"<p>De acordo com a figura 8 em rela\u00e7\u00e3o ao grau de afinidade com os dispositivos eletr\u00f4nicos, o gr\u00e1fico apresentou que os participantes possuem muita experi\u00eancia em manusear dispositivos eletr\u00f4nicos com 55,6% e os outros 44,4% com m\u00e9dia experiencia. </p> <p><p>Figura 8 - Quest\u00e3o 8.</p> <p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/Questionario/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia bibliografica","text":"<p>Google LLC. Google Forms. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/forms/about/. Acesso em: 29/09/2023.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/Questionario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>HENRIQUE, Matheus. FERREIRA, Rafael. Perfil do Usu\u00e1rio. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 1/2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/elicitacao/perfil_de_usuario/. Acesso em: 29 setembro de 2023.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsuario/Questionario/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es:","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 29/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de question\u00e1rio Mayara Alves Breno Queiroz <code>1.1</code> 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do artefato Mayara Alves Lim\u00edrio Guimar\u00e3es"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/100/","title":"$100","text":""},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/100/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o dos 100 d\u00f3lares \u00e9 um m\u00e9todo simples e eficaz para ordenar os requisitos de um projeto de acordo com o seu valor para o cliente, usu\u00e1rio ou para a persona.  Consiste em imaginar que voc\u00ea tem 100 d\u00f3lares para distribuir entre os requisitos, de forma que quanto mais dinheiro voc\u00ea atribuir a um requisito, maior ser\u00e1 a sua prioridade.  Essa t\u00e9cnica permite que voc\u00ea compare os requisitos entre si e identifique os mais importantes e os mais urgentes. O relat\u00f3rio apresenta os resultados obtidos com a aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o dos 100 d\u00f3lares em um projeto de desenvolvimento de software. O modelo de relat\u00f3rio segue o padr\u00e3o utilizado pelos desenvolvedores do projeto Bilheteria Digital <sup>1</sup>, que tamb\u00e9m  empregaram essa t\u00e9cnica na disciplina de Engenharia de Software no per\u00edodo letivo de 2023/1.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/100/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O usu\u00e1rio foi escolhido por ser um usu\u00e1rio frequente do aplicativo da carteira digital de tr\u00e2nsito. O usu\u00e1rio tamb\u00e9m \u00e9 um motorista ass\u00edduo, que dirige toda semana para diferentes destinos,  utilizando mais de um ve\u00edculo, sendo alguns de sua propriedade e outros n\u00e3o. O usu\u00e1rio representa um perfil que busca praticidade, conveni\u00eancia  na hora de pilotar um ve\u00edculo,  bem como facilidade na gest\u00e3o de poss\u00edveis d\u00e9bitos de seu ve\u00edculo.</p> <p><p>Tabela 1: Participantes.</p></p> <p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Limirio Guimar\u00e3es Mediador  Vin\u00edcius Castelo Usu\u00e1rio <p></p> <p><p>Fonte:Limirio Guimar\u00e3es.</p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/100/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Nesta t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o, realizou-se uma reuni\u00e3o via Discord entre os dois participantes, apresentados na Tabela 1,  Vin\u00edcius Castelo e Limirio Guimar\u00e3es. Em tal reuni\u00e3o, realizada no dia 04/10/2023 \u00e0s 21:00 e com dura\u00e7\u00e3o aproximada de 20 minutos, o mediador explicou sobre o m\u00e9todo para o usu\u00e1rio e pediu para que ele classificasse os  requisitos funcionais elicitados pela equipe, baseados em sua import\u00e2ncia, o usu\u00e1rio teve liberdade para investir o valor que quisesse em qualquer requisito, com a \u00fanica regra que o valor total n\u00e3o  deve passar de 100$. Os requisitos apresentados foram todos funcionais e n\u00e3o foram apresentados todos os requisitos do sistema para que a din\u00e2mica n\u00e3o ficasse exaustiva ao usu\u00e1rio, foram  apresentados apenas os que a equipe julgou de valor para o m\u00e9todo tendo em vista as outras duas metodologias de prioriza\u00e7\u00e3o j\u00e1 aplicada anteriormente. A reuni\u00e3o foi gravada com consentimento  do usu\u00e1rio e pode ser acessada aqui.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/100/#requisitos-priorizados","title":"Requisitos priorizados","text":"<p>Legenda da Tabela 2:</p> <ul> <li>RFx: Requisito Funcional n\u00bax</li> </ul>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/100/#funcionais","title":"Funcionais","text":"<p>A Tabela 2 demonstra a vers\u00e3o final dos requisitos funcionais avaliados conforme a metodologia e os classifica de acordo com a vis\u00e3o do usu\u00e1rio, ao clicar na enumera\u00e7\u00e3o no requisito voc\u00ea sera redirecionado para a p\u00e1gina de requisitos elicitados onde ser\u00e1 poss\u00edvel ver outros requisitos que n\u00e3o foram utilizados para essa t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ser poss\u00edvel acessar a pr\u00e9-rastreabilidade desses requisitos.</p> <p><p>Tabela 2: Requisitos Funcionais.</p></p> <p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o Pre\u00e7o RF01 Login pelo gov $5 RF02 Obter vers\u00e3o digital da habilita\u00e7\u00e3o $15 RF03 O aplicativo permite obter a vers\u00e3o digital do CRLV dos ve\u00edculos aos quais o usu\u00e1rio \u00e9 o principal condutor. $5 RF04 O aplicativo possibilita a obten\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o digital do Certificado de Registro e Licenciamento de Ve\u00edculo (CRLV). $15 RF06 Os usu\u00e1rios podem consultar as multas de seus ve\u00edculos por meio do aplicativo. $5 RF08 O aplicativo oferece meios alternativos de pagamento de multas. $1 RF09 Os usu\u00e1rios podem reivindicar multas atrav\u00e9s do aplicativo. $10 RF10 O aplicativo oferece a funcionalidade de contato com o suporte. $10 RF11 Os usu\u00e1rios podem indicar o principal condutor de um ve\u00edculo atrav\u00e9s do aplicativo. $5 RF12 Os usu\u00e1rios podem acompanhar o status das multas, incluindo aquelas a cobrar e j\u00e1 pagas, por meio do aplicativo. $10 RF13 O aplicativo permite solicitar o pedido de real infrator de uma multa. $2 RF14 O aplicativo permite que os usu\u00e1rios realizem a transfer\u00eancia de propriedade de ve\u00edculos. $10 RF15 O aplicativo inclui um conjunto de Perguntas Frequentes (FAQ) para ajudar os usu\u00e1rios. $2 RF16 O aplicativo exibe restri\u00e7\u00f5es e indicadores relacionados aos ve\u00edculos, como restri\u00e7\u00f5es no ve\u00edculo, multas e quest\u00f5es judiciais. $5 <p></p> <p><p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es.</p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/100/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>WIEGERS, Karl, BEATTY, Joy. Software Requirements, Third Edition. Microsoft Press, Agosto, 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523072/mod_resource/content/2/PriorizaA\u0303\u00a7A\u0303\u00a3o%20de%20Req.pdf&gt;. Acesso em: 04/10/2023.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/100/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. REQUISITOS DE SOFTWARE. Bilheteria Digital. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 04/10/2023.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/100/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 04/10/2023 Introdu\u00e7\u00e3o, Metodologia e Resultados Limirio Guimar\u00e3es Breno 2.0 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o dos erros indicados nas verifica\u00e7\u00f5es Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/first_things_first/","title":"First Things First","text":""},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/first_things_first/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dado que a prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos \u00e9 um processo cr\u00edtico que envolve a classifica\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o dos requisitos do sistema de acordo com sua import\u00e2ncia, impacto e viabilidade, a abordagem First Things First visa enfatizar a import\u00e2ncia de focar nas tarefas e atividades mais cruciais e significativas antes de se dedicar a tarefas menos importantes. Assim, temos como ideia central que para ter mais prosutividade deve-se identificar e dedicar tempo significativo \u00e0s atividades que tem mais impacto no projeto.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/first_things_first/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A seguir, apresentamos as pessoas que contribu\u00edram para o desenvolvimento desta abordagem, com seus nomes relacionados na Tabela 1:</p> <ul> <li>Mediador: Encarregado de expor os requisitos listados;</li> <li>Usu\u00e1rio: Encarregado de classificar benef\u00edcios e penalidades na implementa\u00e7\u00e3o de cada requisito;</li> <li>Desenvolvedor: Encarregado de classificar custos e riscos na implementa\u00e7\u00e3o de cada requisito.</li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Participantes</p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Milena Baruc Mediador Luis Eduardo Desenvolvedor Victor Hugo Usu\u00e1rio <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p> <p>Foram realizadas duas reuni\u00f5es na plataforma Teams, como podemos ver na tabela 2: - Entre a Mediadora e o Desenvolvedor, na data de 25/10/23 \u00e0s 20h. Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o. - Entre a Mediadora e o Cliente, na data de 25/10/23 \u00e0s 20:30. Grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma reuni\u00f5es</p> Data Hora Local Assunto Participantes 25/10/2023 21:20h Teams Classificar benef\u00edcios e penalidades na implementa\u00e7\u00e3o de cada requisito Milena Baruc e Victor Hugo 25/10/2023 21:40h Teams Classificar custos e riscos na implementa\u00e7\u00e3o de cada requisito Milena Baruc e Luis Eduardo <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p> <p>Para elaborar uma tabela em First Things First deve-se seguir oito passos:</p> <ul> <li>Passo 1: Fazer uma lista com todas as funcionalidades, por\u00e9m se uma funcionalidade precisar de outra para funcionar colocar apenas a principal;</li> <li>Passo 2: Avaliar o benef\u00edcio de cada funcionalidade para o cliente ou para o neg\u00f3cio, de 1 a 9, sendo 1 menos significativo e 9 o m\u00e1ximo;</li> <li>Passo 3: Avaliar as consequ\u00eancias que o neg\u00f3cio sofreria caso a funcionalidade n\u00e3o fosse incluido, de 1 a 9, sendo 1 nenhuma penalidade e 9 a m\u00e1xima;</li> <li>Passo 4: Fazer uma coluna de Valor Total onde esta \u00e9 a soma de benef\u00edcio e penalidade, com seus respectivos pesos;</li> <li>Passo 5: Avaliar o custo relativo de implementa\u00e7\u00e3o de cada funcionalidade, de 1 a 9, sendo 1 o m\u00ednimo e 9 o m\u00e1ximo;</li> <li>Passo 6: Avaliar o grau relativo de risco de cada funcionalidade, de 1 a 9, sendo 1 que os desenvolvedores conseguem 'programar dormindo' e 9 s\u00e9rias preocupa\u00e7\u00f5es de viabilidade;</li> <li>Passo 7: Calcular a prioridade para cada funcionalidade usando: valor(%) / (custo(%) * peso do custo relativo + risco(%) * peso do risco relativo);</li> <li>Passo 8: Classifique a lista em prioridade decrescente.</li> </ul>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/first_things_first/#tabela-das-funcionalidades","title":"Tabela das funcionalidades","text":"<p>Utilizando os passos acima foi poss\u00edvel produzir a Tabela 1 abaixo. Tendo os seguintes pesos:  * Benef\u00edcio Relativo: peso 2 * Penalidade Relativa: peso 1 * Custo Relativo: peso 1 * Risco Relativo: peso 0,5</p> <p>Para a produ\u00e7\u00e3o da tabela 3, foi utilizado os dados da tabela 2 em  requisitos elicitados\u00a0.</p> <p> <p>Tabela 3 - Resultado da prioriza\u00e7\u00e3o</p> <p></p> <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/first_things_first/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07: Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. Apresenta\u00e7\u00e3o Power Point. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692779/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 03 out. 2023.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/first_things_first/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es:","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Milena Baruc Luis Eduardo <code>2.0</code> 20/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Cronograma e Link da grava\u00e7\u00e3o Luis Eduardo Mayara Alves <code>2.1</code> 25/10/2023 Arrumando erros apresenta\u00e7\u00e3o Milena Baruc Mayara Alves <code>2.2</code> 25/10/2023 Adicionando reuni\u00f5es e cronograma Milena Baruc Mayara Alves <code>2.3</code> 25/10/2023 Adicionando tabela prioriza\u00e7\u00e3o Milena Baruc Mayara Alves"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/three_level_scale/","title":"Three Level Scale","text":""},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/three_level_scale/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o Three Level Scale envolve a categoriza\u00e7\u00e3o dos requisitos em tr\u00eas categorias de acordo com sua prioridade  relativa: alta, m\u00e9dia e baixa prioridade<sup>1</sup>. Nesse projeto, essa t\u00e9cnica foi utilizada por um desenvolvedor e um usu\u00e1rio, com o primeiro servindo de mediador e guiando o  segundo durante o processo. Foi utilizado como inspira\u00e7\u00e3o o projeto 1/2023 Bilheteria Digital<sup>2</sup>.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/three_level_scale/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A efic\u00e1cia desse m\u00e9todo est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de um consenso entre as partes envolvidas sobre o significado de cada n\u00edvel de prioridade na escala.  Portanto, \u00e9 fundamental considerar a urg\u00eancia e a import\u00e2ncia de cada requisito ao determinar sua prioridade. Como resultado, as tr\u00eas categorias foram definidas da seguinte maneira:</p> <ul> <li>Alta prioridade: requisitos importantes e urgentes, devem estar implementados na release mais pr\u00f3xima.</li> <li>M\u00e9dia prioridade: requisitos importantes, mas n\u00e3o urgentes, logo podem esperar uma release mais distante.</li> <li>Baixa prioridade: requisitos nem importantes, nem urgentes, sua implementa\u00e7\u00e3o pode demorar muito tempo.</li> </ul> <p>N\u00e3o existe uma atribui\u00e7\u00e3o de valores num\u00e9ricos aos requisitos; em vez disso, eles s\u00e3o agrupados em categorias de prioridade.  Embora o m\u00e9todo n\u00e3o lide diretamente com a descri\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia entre os requisitos, \u00e9 crucial ter em mente essas interconex\u00f5es ao avaliar e estabelecer as prioridades.  As depend\u00eancias podem ter um efeito significativo na relev\u00e2ncia e nas implica\u00e7\u00f5es dos requisitos.  Portanto, \u00e9 aconselh\u00e1vel considerar cuidadosamente as interdepend\u00eancias ao avaliar os requisitos e tomar decis\u00f5es bem informadas sobre sua ordena\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/three_level_scale/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O usu\u00e1rio da aplicativo da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito Igor Luna Almeida foi convidado para participar do presente m\u00e9todo de prioriza\u00e7\u00e3o, informada dos fins de pesquisa deste e concordou com o uso das informa\u00e7\u00f5es no projeto e com o termo de consertimento. Na data de 01/10/2023, das 10h \u00e0s 10:18, foi realizada uma reuni\u00e3o presencial entre a usu\u00e1rio e o desenvolvedor Mayara Alves,  na qual toda a din\u00e2mica do Three Level Scale foi explicada e a usu\u00e1rio categorizou os requisitos de acordo com sua vis\u00e3o, na tabela 1 podemos observar o cronograma executado da prioriza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/three_level_scale/#cronograma-executado","title":"cronograma executado","text":"<p> <p>Tabela 1 - Cronograma executado - Prioriza\u00e7\u00e3o</p> Data Descri\u00e7\u00e3o entrevistadora Entrevistado Hor\u00e1rio Entrevista 01/10/2023 Prioriza\u00e7\u00e3o Mayara Alves Igor Luna Almeida 10h00/10:18 Presencial <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/three_level_scale/#requisitos-priorizados","title":"Requisitos priorizados","text":"<p>Para a prioriza\u00e7\u00e3o foram escolhidos apenas alguns requisitos elicitados, que coincidiam com o entendimento do usu\u00e1rio e que facilitariam o entendimento do usu\u00e1rio na prioriza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi levado em considera\u00e7\u00e3o a depend\u00eancia entre os requisitos. A tabela 2 apresentam os resultados dessa prioriza\u00e7\u00e3o.</p> <p>Legenda das tabelas: </p> <ul> <li>RFx: Requisito Funcional n\u00bax</li> <li>RNFx: Requisito N\u00e3o-Funcional n\u00bax</li> </ul>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/three_level_scale/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p><p>Tabela 2: Requisitos Elicitados.</p> </p> <p> Requisito Tipo Prioriza\u00e7\u00e3o Login pelo gov RF1 Alta Obter vers\u00e3o digital da habilita\u00e7\u00e3o RF2 Alta Obter vers\u00e3o digital dos veiculos que voc\u00ea \u00e9 principal condultor RF3 Alta Obter vers\u00e3o digital do CRLV RF4 Alta Consultar multas associadas a sua habilita\u00e7\u00e3o RF5 Alta Consultar multas do seu ve\u00edculo RF6 Alta Consultar multas dos ve\u00edculos que voc\u00ea \u00e9 principal condutor RF7 Alta O Aplicativo possui diferentes meios de pagamento de multa RF8 Baixa Renvidicar a multa RF9 Baixa Contato com suporte RF10 M\u00e9dia Permite o acompanhamento do status da multa (a cobrar e pago) RF12 M\u00e9dia Permite visualizar hist\u00f3rico de multas do\u00a0condutor RF13 M\u00e9dia Permite ao usu\u00e1rio fazer transfer\u00eancia de ve\u00edculo RF14 M\u00e9dia Aplicativo deve possuir um FAQ RF15 M\u00e9dia Aplicativo mostra restri\u00e7\u00f5es e indicadores (restri\u00e7\u00e3o no veiculo, multa, judicial) RF16 Alta O aplicativo permite visualizar a politica de privicidade RNF1 Alta O aplicativo deve divulgar campanhas e projetos do DETRAN RF17 Baixa Validar cadastro de CNH RNF2 Alta Aplicativo funciona em multisistemas (android e IOS) RNF3 Alta Aplicativo possui interface simple RNF4 Alta Aplicativo deve evitar erros e telas brancas durante o uso RNF5 Alta Possui modo escuro/claro RNF6 Baixa <p><p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/three_level_scale/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. FIRST things first: Setting requirement priorities. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665.</p> <p>2. HENRIQUE, Matheus. FERREIRA, Rafael. Perfil do Usu\u00e1rio. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 1/2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/elicitacao/perfil_de_usuario/. Acesso em: 29 setembro de 2023.</p>"},{"location":"elicita%C3%A7%C3%A3o/prioriza%C3%A7%C3%A3o/three_level_scale/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Mayara Alves Breno Queiroz <code>1.1</code> 25/10/2023 Adicionando rastreabilidade Mayara Alves Breno Queiroz <code>1.2</code> 25/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o do artefato Mayara Alves Milena Baruc"},{"location":"entrega-final/AplicativoSelecionado/","title":"Aplicativo selecionado","text":""},{"location":"entrega-final/AplicativoSelecionado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o de um aplicativo para a disciplina de requisitos \u00e9 um processo estrat\u00e9gico que pode influenciar significativamente o sucesso do desenvolvimento dos artefatos durante a disciplina. Portanto, a abordagem adotada pela equipe para escolha do aplicativo envolve a sele\u00e7\u00e3o de possiveis candidatos de acordo com os crit\u00e9rios de escolha e a revis\u00e3o criteriosa com toda equipe para sele\u00e7\u00e3o do aplicativo escolhido, isso demonstra um compromisso com a qualidade e a efici\u00eancia do desenvolvimento da disciplina.</p>"},{"location":"entrega-final/AplicativoSelecionado/#criterios-de-escolha","title":"Crit\u00e9rios de escolha","text":"<ul> <li>Aplicativo n\u00e3o ter sido trabalhado na disciplina \u2611</li> <li>Facilidade de contato com o p\u00fablico-alvo \u2611</li> <li>Aplicativo ser de uma comunidade ou governo \u2611</li> <li>Disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es \u2611</li> </ul>"},{"location":"entrega-final/AplicativoSelecionado/#aplicativos-sugeridos","title":"Aplicativos sugeridos","text":"<ul> <li> <p>E-T\u00edtulo: O e-T\u00edtulo \u00e9 a via digital do t\u00edtulo de eleitor. Com ele, \u00e9 poss\u00edvel ter acesso f\u00e1cil e r\u00e1pido \u00e0s informa\u00e7\u00f5es pessoais na Justi\u00e7a Eleitoral. A nova vers\u00e3o, al\u00e9m de manter o fornecimento de certid\u00e3o de quita\u00e7\u00e3o eleitoral e de crimes eleitorais, tem novidades: seus dados passam a ser protegidos por senha, al\u00e9m de permitir consultar d\u00e9bitos eleitorais e se cadastrar como mes\u00e1rio volunt\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Carteira Digital de Tr\u00e2nsito: A Carteira Digital de Tr\u00e2nsito (CDT) \u00e9 a evolu\u00e7\u00e3o da CNH Digital. Agora, al\u00e9m da Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o - CNH, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel baixar a vers\u00e3o digital do Certificado de Registro e Licenciamento de Ve\u00edculo \u2013 CRLV (Documento do Ve\u00edculo).</p> </li> <li> <p>STJ CPE Mobile: Central do Processo Eletr\u00f4nico m\u00f3vel do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, informa\u00e7\u00e3o processual, consulta de jurisprud\u00eancia e peticionamento em suas m\u00e3os! O Tribunal da Cidadania com voc\u00ea em qualquer lugar!.</p> </li> <li> <p>Bitwarden - Password Manager: O Bitwarden \u00e9 a maneira mais f\u00e1cil e segura de armazenar todas as suas credenciais, mantendo-as convenientemente sincronizadas entre todos os seus dispositivos.</p> </li> <li> <p>Librera Reader: para PDF, EPUB: Librera Leitor - \u00e9 um aplicativo gratuito para leitura confort\u00e1vel qualquer formato de livro: PDF, EPUB, EPUB3, MOBI, DJVU, FB2, FB2.ZIP, TXT, RTF, AZW, AZW3, HTML, XPS, CBZ, CBR.</p> </li> <li> <p>Kodi: Kodi\u00ae centro de m\u00eddia \u00e9 uma fonte livre e aberta cross-platform media player software e entretenimento hub premiado para m\u00eddia digital para HTPCs (Home PCs teatro). Ele usa uma interface de usu\u00e1rio de 10 p\u00e9s projetado para ser um player de m\u00eddia para a sala de estar, usando um controle remoto como o dispositivo de entrada principal. Sua interface gr\u00e1fica do usu\u00e1rio (GUI) permite ao usu\u00e1rio navegar facilmente e exibir v\u00eddeos, fotos, podcasts e m\u00fasica a partir de um disco r\u00edgido, disco \u00f3ptico, rede local e na internet usando apenas alguns bot\u00f5es.</p> </li> <li> <p>DFnoPonto: O DFnoPonto \u00e9 um aplicativo do DFTrans com o prop\u00f3sito de disponibilizar os hor\u00e1rios, itiner\u00e1rios gr\u00e1ficos e descritivos, informa\u00e7\u00f5es georreferenciadas dos postos de atendimento do Sistema de Bilhetagem Autmo\u00e1tica (SBA) e servi\u00e7os deste, como tamb\u00e9m, a disponibiliza\u00e7\u00e3o de leitor de QR Code nativo para consultas r\u00e1pidas e pr\u00e1ticas para o cidad\u00e3o atrav\u00e9s de QR Code que est\u00e3o presentes nas placas que ser\u00e3o instaladas gradativamente nas paradas de \u00f4nibus do Distrito Federal.</p> </li> </ul>"},{"location":"entrega-final/AplicativoSelecionado/#aplicativo-escolhido","title":"Aplicativo escolhido","text":"<p>Com base nos crit\u00e9rios estabelecidos e orienta\u00e7\u00e3o do professor sobre os aspectos que devem ser avaliados, o grupo optou por escolher o aplicativo da carteira digital de tr\u00e2nsito para o estudo ao longo da disciplina. O principal aspecto que influenciou a escolha do aplicativo foi o diferencial do p\u00fablico-alvo diversificado e a familiaridade de toda a equipe com o aplicativo. O que proporciona uma maior intimidade da equipe com o aplicativo.</p>"},{"location":"entrega-final/AplicativoSelecionado/#sobre-o-aplicativo","title":"Sobre o aplicativo","text":"<p>A Carteira Digital de Tr\u00e2nsito \u00e9 um aplicativo que guarda, no seu celular, sua carteira de motorista e o documento do ve\u00edculo que esteja em seu nome. \u00c9 uma forma segura de ter seus documentos sempre \u00e0 m\u00e3o, com a mesma validade dos documentos impressos. Outra vantagem \u00e9 poder compartilhar o documento digital do ve\u00edculo com as outras pessoas que o utilizam. </p>"},{"location":"entrega-final/AplicativoSelecionado/#recursos-disponiveis-no-aplicativo","title":"Recursos disponiveis no aplicativo","text":""},{"location":"entrega-final/AplicativoSelecionado/#habilitacao","title":"Habilita\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>CNH Digital para identifica\u00e7\u00e3o offline;</li> <li>Aviso de vencimento da sua CNH.</li> </ul>"},{"location":"entrega-final/AplicativoSelecionado/#infracoes","title":"Infra\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Verificar e gerenciar as infra\u00e7\u00f5es do ve\u00edculo;</li> <li>Pagar suas multas com at\u00e9 40% de desconto.</li> </ul>"},{"location":"entrega-final/AplicativoSelecionado/#veiculos","title":"Ve\u00edculos","text":"<ul> <li>CRLV digital (CRV + CLA);</li> <li>Compartilhar CRLV para at\u00e9 5 pessoas;</li> <li>Indicar condutor principal do ve\u00edculo;</li> <li>Aviso de recall, quando houver para o seu ve\u00edculo.</li> </ul>"},{"location":"entrega-final/AplicativoSelecionado/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Em \u00faltima an\u00e1lise, a decis\u00e3o de optar pela carteira digital de tr\u00e2nsito foi respaldada n\u00e3o so pelos crit\u00e9rios de escolhas obrigat\u00f3rios, mas principalmente pela familiaridade do grupo com o aplicativo. Essa escolha n\u00e3o apenas atendeu \u00e0s expectativas do projeto, mas tamb\u00e9m posicionou a toda equipe uma experi\u00eancia agrad\u00e1vel na execu\u00e7\u00e3o de todo projeto, por sua complexidade moderada.</p>"},{"location":"entrega-final/AplicativoSelecionado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Bitwarden - Password Manager. Google Play, 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=com.x8bit.bitwarden&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. Acesso em: 29 de outubro de 2023 Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Google Play, 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.gov.serpro.cnhe&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. Acesso em: 29 de outubro de 2023 DFnoPonto. APKPure, 2023. Dispon\u00edvel em: https://apkpure.com/br/dfnoponto/df.gov.dftrans.dfnoponto/amp. Acesso em: 29 de outubro de 2023 e-T\u00edtulo. Google Play, 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.jus.tse.eleitoral.etitulo&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. Acesso em: 29 de outubro de 2023 Kodi. Google Play, 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=org.xbmc.kodi&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. Acesso em: 29 de outubro de 2023 Librera Reader: para PDF, EPUB. Google Play, 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=com.foobnix.pdf.reader&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. Acesso em: 29 de outubro de 2023 STJ CPE Mobile. Google Play, 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.jus.stj.cpemobile&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. Acesso em: 29 de outubro de 2023</p>"},{"location":"entrega-final/AplicativoSelecionado/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Mayara Alves Limirio Guimar\u00e3es"},{"location":"entrega-final/artefatos-criados/","title":"Artefatos criados durante o projeto","text":""},{"location":"entrega-final/artefatos-criados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para registrar todos os itens feitos em cada fase do projeto, este documento visa criar tabelas resumidas, indicando quem fez e quem revisou cada item. Isso ajuda a manter a documenta\u00e7\u00e3o clara e organizada, oferecendo uma vis\u00e3o geral das atividades realizadas em cada etapa. Essas tabelas podem servir como um guia pr\u00e1tico, facilitando a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe e ajudando a identificar eventuais falhas ou sobreposi\u00e7\u00f5es nas responsabilidades.</p>"},{"location":"entrega-final/artefatos-criados/#tabelas","title":"Tabelas","text":"<p>A Tabela 01 abrange os artefatos produzidos durante a fase de planejamento.</p> <p> <p>Tabela 01: Planejamento</p> Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Ferramentas Ferramentas que a equipe planejou utilizar Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e  Altino Arthur Mayara Alves Cronograma Cronograma planejada pelo grupo ao come\u00e7o do semestre que foi sendo encrementado com sua vers\u00e3o executada Altino Arthur , Breno Queiroz, Luis Eduardo, Mayara Alves, Milena Baruc, e Vinicius Mendes Altino Arthur, Luis Eduardo e Vinicius Mendes Pol\u00edticas Pol\u00edticas de uso do git Breno Queiroz Luis Eduardo Aplicativo selecionado Aplicativo que a equipe selecionou para trabalhar durante o projeto Mayara Alves e Milena Baruc Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e  Vinicius Mendes Heatmap Heatmap de disponibilidade da equipe, utilizado para definir hor\u00e1rio de reuni\u00f5es Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Altino Arthur , Breno Queiroz, Luis Eduardo, Mayara Alves, Milena Baruc, e Vinicius Mendes Metodologia Define quais metodologias guiaram a equipe durante o projeto Breno Queiroz Mayara Alves <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p> <p>A Tabela 02 abrange o primeiro artefato de pr\u00e9-rastreabilidade confeccionado logo ao in\u00edcio do projeto.</p> <p> <p>Tabela 02: Pr\u00e9-rastreabilidade</p> Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Rich Picture Ferramenta visual para expressar ideias e analisar problemas. Milena Baruc Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e Mayara Alves <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p> <p>A Tabela 03 abrange os artefatos criados durante a etapa de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos que vai desde o levantamento do perfil do usu\u00e1rio, a cria\u00e7\u00e3o de personas, a t\u00e9cnicas e elicita\u00e7\u00e3o at\u00e9 finalizar na prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados.</p> <p> <p>Tabela 03: Artefatos criados durante a etapa de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos</p> Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Defini\u00e7\u00e3o Perfil de Usu\u00e1rio Question\u00e1rio T\u00e9cnica para obten\u00e7\u00e3o de dados demogr\u00e1ficos dos usu\u00e1rios Mayara Alves Breno Queiroz An\u00e1lise de documentos Examina documentos, registros e fontes de informa\u00e7\u00f5es relevantes para entender o perfil do usu\u00e1rio e suas necessidades Mayara Alves Breno Queiroz Perfil de Usu\u00e1rio Perfil definido aos usu\u00e1rios do aplicativo Mayara Alves Breno Queiroz Personas Personas Personagens fict\u00edcios criados para representar usu\u00e1rios do aplicativo Altino Arthur e  Mayara Alves Altino Arthur e  Mayara Alves Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos Storyboard T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos Altino Arthur e Breno Queiroz Luis Eduardo e Mayara Alves Glossario T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos Vinicius Mendes Luis Eduardo, Mayara Alves e  Altino Arthur Entrevista T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos Altino Arthur e Mayara Alves Vinicius Mendes Introspec\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos Breno Queiroz, Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e Mayara Alves Mayara Alves e Vinicius Mendes Requisitos Elicitados Tabela com os requisitos elicitados juntando todas as t\u00e9cnicas Breno Queiroz, Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, Luis Eduardo, Mayara Alves, e Vinicius Mendes Mayara Alves e  Vinicius Mendes Prioriza\u00e7\u00e3o First Things First T\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o Milena Baruc e Luis Eduardo Luis Eduardo e Mayara Alves Three Level Scale T\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o Mayara Alves Breno Queiroz $100 T\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Breno Queiroz e  Mayara Alves <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p> <p>A Tabela 04 abrange os artefatos relacionados a modelagem de requisitos.</p> <p> <p>Tabela 04: Modelagem</p> Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Cen\u00e1rios Os cen\u00e1rios se apresentam como descri\u00e7\u00f5es detalhadas, geralmente em linguagem natural, de situa\u00e7\u00f5es ou eventos que envolvem determinados atores. Mayara Alves Breno Queiroz e Vinicius Mendes Casos de Uso Um caso de uso se refere a uma descri\u00e7\u00e3o detalhada de como o sistema ser\u00e1 utilizado em uma determinada situa\u00e7\u00e3o ou contexto. Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Breno Queiroz L\u00e9xicos O L\u00e9xico \u00e9 uma nota\u00e7\u00e3o que, por meio da descri\u00e7\u00e3o de termos, tem como objetivo descrever os s\u00edmbolos de uma linguagem. Luis Eduardo e Vinicius Mendes Breno Queiroz e Luis Eduardo Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar pode ser definida como um documento em linguagem natural no qual s\u00e3o descritos os requisitos num sistema. Breno Queiroz Mayara Alves \u00c1gil NFR Framework Uma forma de representa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos Requisitos N\u00e3o-Funcionais \u00e9 o NFR Framework, o qual visa \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de resolu\u00e7\u00f5es particulares. Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e Mayara Alves Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e Mayara Alves Backlog do Produto O Backlog do Produto \u00e9 um artefato da metodologia \u00e1gil que toma a forma de uma lista de todas as tarefas pendentes a serem feitas em um projeto. Altino Arthur Milena Baruc Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio A hist\u00f3ria de usu\u00e1rio \u00e9 uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos amplamente utilizada nas metodologias de desenvolvimento \u00e1gil e se refere a descri\u00e7\u00f5es concisas e de alto n\u00edvel de uma funcionalidade desejada em termos do cliente. Milena Baruc Altino Arthur <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p> <p>As Tabelas 05 e 06 abrangem as verifica\u00e7\u00f5es dos artefatos realizadas pelo nosso grupo. A Tabela 05 consolida a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do Grupo 03, enquanto a Tabela 06 exibe os artefatos provenientes do nosso pr\u00f3prio grupo.</p> <p> <p>Tabela 05: Verifica\u00e7\u00e3o Dos artefatos do grupo 03</p> Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Milena Baruc Planejamento Padroniza\u00e7\u00e3o do Projeto Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Rich Picture Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Mayara Alves Milena Baruc Aplicativo selecionado Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Luis Eduardo Milena Baruc Cronograma Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Mayara Alves Milena Baruc Ferramentas Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Milena Baruc Mayara Alves Heatmap Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Luis Eduardo Milena Baruc Termos de Uso Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Luis Eduardo Milena Baruc Elicita\u00e7\u00e3o Personas Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Vinicius Mendes Milena Baruc T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o Brainstorming Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Mayara Alves Introspec\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Mayara Alves Observa\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Mayara Alves Question\u00e1rio Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Mayara Alves Prioriza\u00e7\u00e3o de Requisitos Introdu\u00e7\u00e3o (Prioriza\u00e7\u00e3o de Requisitos) Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Milena Baruc Mayara Alves $100 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Milena Baruc Mayara Alves Moscow Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Vinicius Mendes Milena Baruc Three Level Scale Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Mayara Alves Milena Baruc Modelagem Cen\u00e1rios Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Mayara Alves Milena Baruc L\u00e9xicos Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Vinicius Mendes Milena Baruc Casos de Uso Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Vinicius Mendes Milena Baruc Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Breno Queiroz Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Modelagem \u00c1gil Backlog do produto Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Altino Arthur Milena Baruc Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Altino Arthur Milena Baruc NFR Framework Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Breno Queiroz Lim\u00edrio Guimar\u00e3es <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p>Tabela 06: Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do nosso grupo </p> Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o Planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Milena Baruc Planejamento Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Aplicativo Escolhido Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Luis Eduardo Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Verifica\u00e7\u00e3o Heatmap Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Luis Eduardo Vinicius Mendes Verifica\u00e7\u00e3o Metodologia Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Breno Queiroz Verifica\u00e7\u00e3o Pol\u00edticas Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Mayara Alves Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Verifica\u00e7\u00e3o Cronograma Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Milena Baruc Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Pr\u00e9-rastreabilidade Verifica\u00e7\u00e3o Rich Picture Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Mayara Alves Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Verifica\u00e7\u00e3o Perfil de Usu\u00e1rio Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Vinicius Mendes Lim\u00edrio Guimar\u00e3es T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o Introspec\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Luis Eduardo Vinicius Mendes Verifica\u00e7\u00e3o Storyboard Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Mayara Alves Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Verifica\u00e7\u00e3o Gloss\u00e1rio Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Mayara Alves Verifica\u00e7\u00e3o Question\u00e1rio Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Vin\u00edcius Mendes Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Prioriza\u00e7\u00e3o de Requisitos Verifica\u00e7\u00e3o $100 Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Luis Eduardo Vinicius Mendes Verifica\u00e7\u00e3o First Things Firts Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Mayara Alves Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Modelagem Verifica\u00e7\u00e3o L\u00e9xicos Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Mayara Alves Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Verifica\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rios Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Vinicius Mendes Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Verifica\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Milena Baruc Luis Eduardo Verifica\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Limirio Guimar\u00e3es Breno Queiroz Rastreabilidade Matriz de Rastreabilidade Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Vinicius Mendes Luis Eduardo <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p> <p>A Tabela 07 abrange os artefatos de Rastreabilidade e Valida\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 02: Pr\u00e9-rastreabilidade</p> Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Matriz Geral A matriz geral \u00e9 um documento que permite a apresenta\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados no projeto juntamente com sua pr\u00e9 e p\u00f3s rastreabilidade. Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, Luis Eduardo, Mayara Alves, Milena Baruc, e Vinicius Mendes Breno Queiroz, Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e Vinicius Mendes P\u00f3s-Rastreabilidade Este artefato objetiva realizar a conex\u00e3o entre requisitos, arquitetura e implementa\u00e7\u00e3o. Lim\u00edrio Guimar\u00e3es, Luis Eduardo, Mayara Alves, Milena Baruc, e Vinicius Mendes Lim\u00edrio Guimar\u00e3es e Mayara Alves Valida\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - Realizar Agendamento de Servi\u00e7os Verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Mayara Alves Lim\u00edrio Guimar\u00e3es <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"entrega-final/artefatos-criados/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A compila\u00e7\u00e3o abrangente dos artefatos produzidos pela equipe durante o projeto reflete o comprometimento, a colabora\u00e7\u00e3o e a compet\u00eancia de todos os membros envolvidos. Cada artefato desempenhou um papel crucial no desenvolvimento do projeto, demonstrando a dedica\u00e7\u00e3o da equipe em alcan\u00e7ar os objetivos estabelecidos. Ao revisar as tabelas que listam os artefatos, \u00e9 evidente que a equipe trabalhou de forma diligente e eficaz para entregar resultados de alta qualidade em todas as fases do projeto. A documenta\u00e7\u00e3o desses artefatos n\u00e3o apenas serve como um registro tang\u00edvel do trabalho realizado, mas tamb\u00e9m destaca a import\u00e2ncia do trabalho em equipe, da comunica\u00e7\u00e3o eficaz e do compromisso com a excel\u00eancia em todas as atividades realizadas.\u00c9 com grande orgulho que apresentamos esta compila\u00e7\u00e3o de artefatos como prova do esfor\u00e7o conjunto da equipe. Cada artefato representa um marco significativo no caminho para o sucesso do projeto, e estamos confiantes de que essas realiza\u00e7\u00f5es servir\u00e3o como base s\u00f3lida para projetos futuros.</p>"},{"location":"entrega-final/artefatos-criados/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Milena Baruc"},{"location":"entrega-final/consideracao-final/","title":"Considera\u00e7\u00f5es finais","text":""},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo fornecer uma an\u00e1lise abrangente das experi\u00eancias vivenciadas durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto do aplicativo do Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, elaborado pelo grupo 2 destacando tanto as facilidades quanto as dificuldades encontradas ao longo do processo. A compreens\u00e3o desses elementos \u00e9 fundamental n\u00e3o apenas para documentar o progresso alcan\u00e7ado, mas tamb\u00e9m para promover uma reflex\u00e3o cr\u00edtica sobreos desafios enfrentados e as solu\u00e7\u00f5es desenvolvidas. Ao abordar as facilidades, busca-se reconhecer os recursos, suportes e condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias que contribu\u00edram para o \u00eaxito do projeto. Por outro lado, ao explorar as dificuldades, pretende-se identificar obst\u00e1culos, limita\u00e7\u00f5es e situa\u00e7\u00f5es adversas que demandaram esfor\u00e7os adicionais para serem superados.</p>"},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O documento vai ser dividido entre os nomes dos participantes do grupo e em cada t\u00f3pico ter\u00e3o dois subt\u00f3picos: dificuldades e facilidades, que v\u00e3o ser preenchidas por cada membro do grupo a respeito das experi\u00eancias que tiveram ao longo da execu\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#milena-baruc","title":"Milena Baruc","text":""},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#dificuldades","title":"Dificuldades","text":"<p>Uma das maiores dificultades encontradas por mim, foi a falta de tempo para a prepara\u00e7\u00e3o dos artefatos. Al\u00e9m disso, por toda semana ter entrega foi complicado conciliar com outras mat\u00e9rias. Ademais, acho que o professor poderia disponibilizar um trabalho como \"base\", com somente o b\u00e1sico, t\u00f3picos, entrevistas e quest\u00f5es que devem ter em cada artefato, isso facilitaria muito o entedimento de como faz\u00ea-los. </p>"},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#facilidades","title":"Facilidades","text":"<p>A maior facilidade que tive durante o semestre foi a amizade que n\u00f3s integrantes do grupo criamos, conseguimos nos conectar o que ajuda a solucionar problemas e encontrar solu\u00e7\u00f5es em conjunto. Dito isso, fez o processo ser mais leve e tamb\u00e9m todos do grupo participando ativamente das atividades, facilitou o desenvolvimento. Al\u00e9m disso, os feedbacks escritos pelos monitores foi \u00f3timo para conseguir corrigir os artefatos.</p>"},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#luis-miranda","title":"Luis Miranda","text":""},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#dificuldades_1","title":"Dificuldades","text":"<p>Acredito que o semestre curto, a falta de tempo para se dedicar a todas as disciplinas ( juntamente com seus respectivos trabalhos e provas ), e entregas que acabavam por necessitar tempo para que se tenha o min\u00edmo de qualidade exigida, foram um dos desafios e dificuldades que encontrei durante a mat\u00e9ria, tanto de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, quanto para Engenharia de Requisitos.</p>"},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#facilidades_1","title":"Facilidades","text":"<p>A principal vantagem que tive em estar cursando essa mat\u00e9ria foi a de que em ambas disciplinas( IHC e Requisitos) serem com o mesmo grupo a realiza\u00e7\u00e3o dos projetos, o que acabou por deixar a mat\u00e9ria mais agradav\u00e9l. O grupo sempre foi transparente em rela\u00e7\u00e3o as entregas, juntamente com reuni\u00f5es que deixavam o ambiente mais leve e divertido (takaka). Em rela\u00e7\u00e3o a conhecimento, dedico isso ao professor Andre no qual dava feedbacks que ajudavam a entender melhor partes do conte\u00fado. T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o e Verifica\u00e7\u00f5es foram muito importantes para conseguir conhecimento que n\u00e3o tinha antes. Mesmo sendo uma mat\u00e9ria de muito conte\u00fado e entregas, acredito ser uma via de m\u00e3o dupla, no qual ganhamos conhecimento mesmo sendo bem exigidos.</p>"},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#altino-arthur","title":"Altino Arthur","text":""},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#dificuldades_2","title":"Dificuldades","text":"<p>A maior dificuldade encontrada por mim durante a disciplina est\u00e1 relacionada \u00e0 grande quantidade de atividades e entregas ao mesmo tempo. Outra grande dificuldade que encontrei est\u00e1 relacionada aos hor\u00e1rios; t\u00ednhamos rotinas muito diferentes e v\u00e1rias disciplinas ao mesmo tempo, o que por vezes tornou muito dif\u00edcil conciliar.</p>"},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#facilidades_2","title":"Facilidades","text":"<p>A maior facilidade que tive foi relacionada ao meu grupo, no geral conseguimos nos conectar muito bem para coloborar em conjunto na elabora\u00e7\u00e3o dos artefatos.</p>"},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#vinicius-mendes","title":"Vin\u00edcius Mendes","text":""},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#dificuldades_3","title":"Dificuldades","text":"<p>Uma das maiores dificuldades que tive durante o desenvolver da disciplina foi a falta de tempo e organiza\u00e7\u00e3o das tarefas entre todas as outras disciplinas que tamb\u00e9m realizo, o que me trouxe dificuldade em realizar algumas atividades e acompanhar o estudo junto com a turma. Outra dificuldade que acabou afetando acho que n\u00e3o s\u00f3 a mim, mas a todos \u00e9 a falta de um hor\u00e1rio livre em comum para nos reunirmos, e isso em conjunto com prazos curtos e atividades dif\u00edceis acabava dificultando bastante.</p>"},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#facilidades_3","title":"Facilidades","text":"<p>A maior facilidade que tive durante toda a disciplina foi a integra\u00e7\u00e3o entre todos os membros do grupo, o que tornou a realiz\u00e3o das atividades e das reuni\u00f5es mais din\u00e2micas e leves, \u00e0s vezes faltava um pouco de organiza\u00e7\u00e3o no come\u00e7o, mas do meio para o final da disciplina conseguimos dividir as tarefas de maneira proveitosa para todos. E outro facilidade foi as aulas din\u00e2micas do professor que facilitou na aprendizagem de conceitos e t\u00e9cnicas que ajudou no desenvolvemento de algumas atividades e poss\u00edvelmente em experi\u00eancias fora da disciplina tamb\u00e9m.</p>"},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#breno-queiroz","title":"Breno Queiroz","text":""},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#dificuldades_4","title":"Dificuldades","text":"<p>A maior dificuldade foi gerenciar o tempo, tive pouco tempo para realizar as atividades, e n\u00e3o trabalho bem sob press\u00e3o.</p>"},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#facilidades_4","title":"Facilidades","text":"<p>A intera\u00e7\u00e3o com o grupo sempre foi bastante agrad\u00e1vel e divertido, concerteza a melhor parte da disciplina.</p>"},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#mayara-alves","title":"Mayara Alves","text":""},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#dificuldades_5","title":"Dificuldades","text":"<p>A principal dificuldade que enfrentei ao longo do projeto foi a restri\u00e7\u00e3o de tempo. As demandas pessoais e acad\u00eamicas tanto minhas como dos membros da equipe muitas vezes colidiram com os prazos estabelecidos, o que impactou diretamente o ritmo de progresso. A necessidade de equilibrar as responsabilidades individuais com as do projeto demandou uma gest\u00e3o cuidadosa e, em alguns momentos, afetou a qualidade do trabalho entregue. Outro aspecto que gerou uma certa dificuldade foi conciliar o trabalho com as grande quantidade de trabalho do projeto, por muitas vezes houve a necessidade de virar noites estudando para dar conta de toda carga da mat\u00e9ria.</p>"},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#facilidades_5","title":"Facilidades","text":"<p>Acredito que a maior facilidade durante o semestre foi a intera\u00e7\u00e3o amigavel com o grupo, isso tornava as reuni\u00f5es mais leves e tornava a mat\u00e9ria mais divertida mesmo com a grande gama de trabalho, outro aspecto que ajudou muito ao longo do semestre foi cursar as duas mat\u00e9rias juntas (requisitos e IHC), porque dava pra aproveitar muitos conceitos entre uma e outra, a abordagem do professor tamb\u00e9m ajudou muito, ele sempre mantem a turma ligada e isso faz com que acabamos aprendendo com mais r\u00e1pidez os conte\u00fados.</p>"},{"location":"entrega-final/consideracao-final/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Milena Baruc Luis Eduardo <code>1.1</code> 06/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o no documento Milena Baruc Luis Eduardo <code>1.2</code> 06/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o no Documento Vinicius Mendes Milena Baruc <code>1.3</code> 06/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o no Documento Altino Arthur Milena Baruc <code>1.4</code> 06/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o no documento Luis Eduardo Vinicius Mendes <code>1.5</code> 06/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o no documento Mayara-tech Vinicius Mendes"},{"location":"entrega-final/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"entrega-final/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o de um cronograma foi crucial para sucesso do projeto, pois ele forneceu uma estrutura temporal clara, orientando a execu\u00e7\u00e3o das tarefas e possibilitando uma gest\u00e3o eficiente do tempo. O cronograma elaborado pela equipe teve objetivo orientar e facilitar o planejamento, organiza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o das atividades do projeto ao longo de todo semestre de \"Requisitos\", ministrado pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales na Universidade de Bras\u00edlia durante o per\u00edodo letivo de 2023.2. </p>"},{"location":"entrega-final/cronograma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para a elabora\u00e7\u00e3o do cronograma planejados das etapas de entrega do projeto baseou-se em nas datas de entrega especificadas no plano de ensino<sup>1</sup> fornecido pelo professor, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o cronograma de projetos anteriores, tais como a Bilheteria Digital<sup>2</sup>. Inicialmente, delineamos claramente o escopo do projeto, identificando objetivos de cada entrega. Em seguida, desdobramos essas entregas em atividades e tarefas mais espec\u00edficas, atribuindo as responsabilidades para cada membro da equipe. A estimativa de dura\u00e7\u00e3o de cada tarefa foi feita com utilizando os prazos de entrega de cada etapa, deixando uma margem de tempo sempre que poss\u00edvel para futuros imprevistos.  Essa abordagem proporcionou n\u00e3o apenas a constru\u00e7\u00e3o de um cronograma, mas tamb\u00e9m contribuiu para a organiza\u00e7\u00e3o do projeto ao longo do semestre.</p>"},{"location":"entrega-final/cronograma/#cronogramas-planejados-e-executados","title":"Cronogramas planejados e executados","text":"Cronograma de entregas <p>Na Tabela 1, tem-se o cronograma de entrega de todas as etapas do projeto.</p> <p><p>Tabela 01 - Cronograma de Entregas </p></p> N\u00ba da entrega Fase Atividade Data de grava\u00e7\u00e3o Data de entrega Data da apresenta\u00e7\u00e3o Data de Revis\u00e3o 1 Planejamento Planejamento do Projeto e RichPicture 19/09/2023 20/09/2023 21/09/2023 20/09/2023 2 Elicita\u00e7\u00e3o Perfil dos usu\u00e1rios, t\u00e9cnicas de elicitac\u00e3o usadas e que ser\u00e3o usadas, t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o usadas e que ser\u00e3o usadas no projeto 03/10/2023 04/10/2023 05/10/2023 04/10/2023 3 Modelagem de Requisitos Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios, L\u00e9xico, Use Case, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar 24/10/2023 25/10/2023 26/10/2023 25/10/2023 4 Modelagem de Requisitos Modelagem de Requisitos: \u00c1gil (Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, Backlogs, NFRFramework) 05/11/2023 06/11/2023 07/11/2023 06/11/2023 5.1 An\u00e1lise de Requisitos An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o \u2013 Grupo + 1 12/11/2023 13/11/2023 14/11/2023 13/11/2023 6 P\u00f3s-Rastreabilidade - Ger\u00eancia II P\u00f3s-Rastreabilidade - Ger\u00eancia II 19/11/2023 20/11/2023 21/11/2023 20/11/2023 5.2 An\u00e1lise de Requisitos An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o II 04/12/2023* 04/12/2023* 05/12/2023* 04/12/2023* <p><p>Fonte: Mayara Alves.</p></p> <ul> <li>[*] Altera\u00e7\u00e3o na data de entrega.</li> </ul> Cronograma planejado entrega 1 <p>Na Tabela 2, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da primeira entrega.</p> <p><p>Tabela 02 - Planejamento do cronograma etapa 1 - Planejamento do Projeto e RichPicture</p></p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Documentar equipe 14/09/2023 19/09/2023 Mayara Luis 19/09/2023 Criar heatmap dos membros 14/09/2023 19/09/2023 Limirio Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 19/09/2023 An\u00e1lises e escolha de aplicativo 14/09/2023 19/09/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 19/09/2023 Fazer c\u00f3pia do termo de uso do aplicativo 14/09/2023 19/09/2023 Mayara Milena 19/09/2023 Selecionar as ferramentas do projeto 14/09/2023 19/09/2023 Limirio Luis 19/09/2023 Criar cronograma das atividades do projeto 14/09/2023 19/09/2023 Altino, Breno Vin\u00edcius 19/09/2023 Fazer o Rich Picture 14/09/2023 19/09/2023 Milena Limirio 19/09/2023 Gravar a apresenta\u00e7\u00e3o 14/09/2023 19/09/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 19/09/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 1 22/09/2023 25/09/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 25/09/2023 <p><p>Fonte: Mayara Alves.</p></p> Cronograma executado entrega 1 <p>Na Tabela 3, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da primeira entrega.</p> <p><p>Tabela 03 - Execu\u00e7\u00e3o do cronograma etapa 1 - Planejamento do Projeto e RichPicture</p></p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Documentar equipe 14/09/2023 19/09/2023 Mayara Luis 19/09/2023 Criar heatmap dos membros 14/09/2023 19/09/2023 Limiro Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 19/09/2023 An\u00e1lises e escolha de aplicativo 14/09/2023 19/09/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 19/09/2023 Fazer c\u00f3pia do termo de uso do aplicativo 14/09/2023 19/09/2023 Mayara Milena 19/09/2023 Selecionar as ferramentas do projeto 14/09/2023 19/09/2023 Limiro Mayara 19/09/2023 Criar cronograma das atividades do projeto 14/09/2023 19/09/2023 Altino, Breno Vin\u00edcius 19/09/2023 Fazer o Rich Picture 14/09/2023 19/09/2023 Milena Limirio, Mayara 19/09/2023 Gravar a apresenta\u00e7\u00e3o 14/09/2023 19/09/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 19/09/2023 <p><p>Fonte: Mayara Alves.</p></p> Cronograma planejado entrega 2 <p>Na Tabela 4, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da segunda entrega.</p> <p><p>Tabela 04 - Planejamento do cronograma etapa 2 - Elicita\u00e7\u00e3o</p></p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Pesquisar e definir perfis de usu\u00e1rios 21/09/2023 27/09/2023 Mayara Breno 27/09/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: question\u00e1rio 21/09/2023 01/10/2023 Luis e Breno Limirio 01/10/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: gloss\u00e1rio 21/09/2023 01/10/2023 Vinicius Luis 01/10/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: storyboard 21/09/2023 01/10/2023 Breno Luis 01/10/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o: First Things First 21/09/2023 04/10/2023 Milena Luis 04/10/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: $100 21/09/2023 04/10/2023 Limirio Breno 04/10/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: Three Level Scale 21/09/2023 04/10/2023 Mayara Breno 04/10/2023 Gravar reuni\u00e3o 21/09/2023 04/10/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 04/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 2 05/10/2023 08/10/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 08/10/2023 <p><p>Fonte: Mayara Alves.</p></p> Cronograma executado entrega 2 <p>Na Tabela 5, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da segunda entrega.</p> <p><p>Tabela 05 - Execu\u00e7\u00e3o do cronograma etapa 2 - Elicita\u00e7\u00e3o</p></p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Pesquisar e definir perfis de usu\u00e1rios 21/09/2023 29/09/2023 Mayara Breno 29/09/2023 Pesquisar e definir personas 21/09/2023 30/09/2023 Altino Mayara 30/09/2023 Selecionar t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o 21/09/2023 25/09/2023 Limirio, Breno, Vinicius Mayara 25/09/2023 Selecionar m\u00e9todos de prioriza\u00e7\u00e3o 21/09/2023 25/09/2023 Milena, Mayara e Limirio Luis 25/09/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: question\u00e1rio 25/09/2023 30/09/2023 Luis e Breno Limirio 30/09/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: gloss\u00e1rio 21/09/2023 30/09/2023 Vinicius Luis 30/09/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: storyboard 21/09/2023 30/09/2023 Breno Luis 30/09/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o: First Things First 21/09/2023 04/10/2023 Milena Luis 04/10/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: $100 21/09/2023 04/10/2023 Limirio Breno 04/10/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: Three Level Scale 21/09/2023 04/10/2023 Mayara Breno 04/10/2023 Gravar reuni\u00e3o 04/10/2023 04/10/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 04/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 2 05/10/2023 13/10/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 13/10/2023 <p><p>Fonte: Mayara Alves.</p></p> Cronograma planejado entrega 3 <p>Na Tabela 6, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da terceira entrega.</p> <p><p>Tabela 06 - Planejamento do cronograma etapa 3 - Modelagem de Requisitos</p></p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Modelagem de requisitos: Cen\u00e1rios 05/10/2023 24/10/2023 Mayara Breno 24/10/2023 Modelagem de requisitos: L\u00e9xico 05/10/2023 24/10/2023 Arthur Milena 24/10/2023 Modelagem de requisitos: Use Case 05/10/2023 24/10/2023 Luis e Breno Vinicius 24/10/2023 Modelagem de requisitos: Especifica\u00e7\u00e3o suplementar 05/10/2023 24/10/2023 Vinicius Arthur 24/10/2023 Gravar reuni\u00e3o 25/10/2023 25/10/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 25/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 3 26/10/2023 29/10/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 29/10/2023 <p><p>Fonte: Mayara Alves.</p></p> Cronograma executado entrega 3 <p>Na Tabela 7, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da terceira entrega.</p> <p><p>Tabela 07 - Cronograma executado entrega etapa 3 - Modelagem de Requisitos</p></p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Modelagem de requisitos: Cen\u00e1rios 05/10/2023 25/10/2023 Mayara Breno 25/10/2023 Modelagem de requisitos: L\u00e9xico 05/10/2023 22/10/2023 Vin\u00edcius e Luis Breno 22/10/2023 Modelagem de requisitos: Use Case 05/10/2023 21/10/2023 Lim\u00edrio Breno 21/10/2023 Modelagem de requisitos: Especifica\u00e7\u00e3o suplementar 05/10/2023 22/10/2023 Breno Mayara 22/10/2023 Gravar reuni\u00e3o 25/10/2023 25/10/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 25/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 3 26/10/2023 29/10/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 29/10/2023 <p>Fonte: Altino Arthur</p> Cronograma planejado entrega 4 <p>Na Tabela 8, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da quarta entrega.</p> <p><p>Tabela 08 - Planejamento do cronograma etapa 4 - Modelagem de Requisitos</p></p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio 26/10/2023 05/11/2023 Luis e Mayara Breno 05/11/2023 Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Backlogs 26/10/2023 05/11/2023 Limirio e Milena Arthur 05/11/2023 Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: NFR Framework 26/10/2023 05/11/2023 Vinicius e Breno Arthur 05/11/2023 Gravar reuni\u00e3o 06/11/2023 06/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 06/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 4 07/11/2023 10/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 10/11/2023 <p>Fonte: Altino Arthur</p> Cronograma executado entrega 4 <p>Na Tabela 9, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da quarta entrega.</p> <p><p>Tabela 09 - Cronograma executado da etapa 4 - Modelagem de Requisitos</p></p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio 26/10/2023 06/11/2023 Milena Altino 06/11/2023 Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Backlogs 26/10/2023 06/11/2023 Altino Milena 06/11/2023 Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: NFR Framework 26/10/2023 06/11/2023 Mayara, Lim\u00edrio Mayara, Lim\u00edrio 06/11/2023 Gravar reuni\u00e3o 06/11/2023 06/11/2023 Mayara, Milena, Arthur, Altino 06/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 4 07/11/2023 10/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 10/11/2023 <p>Fonte: Mayara Alves</p> Cronograma planejado entrega 5.1 <p>Na Tabela 10, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da entrega 5.1.</p> <p><p>Tabela 10  - Planejamento do cronograma etapa 5.1 - An\u00e1lise de Requisitos I </p></p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o dos requisitos 07/11/2023 12/11/2023 Limirio e Arthur Luis 12/11/2023 Valida\u00e7\u00e3o dos requisitos 07/11/2023 12/11/2023 Milena e Breno Mayara 12/11/2023 Gravar reuni\u00e3o 13/11/2023 13/11/2023 Mayara e Luis Vinicius 13/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 5.1 14/11/2023 17/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 17/11/2023 <p>Fonte: Altino Arthur</p> Cronograma executado entrega 5.1 <p>Na Tabela 11, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da entrega 5.1.</p> <p><p>Tabela 11 - Cronograma executado da etapa 5.1 - An\u00e1lise de Requisitos I </p></p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Planjamento da verifica\u00e7\u00e3o grupo 3 07/11/2023 10/11/2023 Lim\u00edrio Milena 10/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 3 - Rich picture, Cronograma, Cen\u00e1rio e Three Level Scale 07/11/2023 13/11/2023 Mayara Milena 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 3 - Brainstorming, Introspec\u00e7\u00e3o, Observa\u00e7\u00e3o e Question\u00e1rio 07/11/2023 12/11/2023 Lim\u00edrio Mayara 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 3 - Personas, L\u00e9xicos, moscow e Casos de uso 07/11/2023 12/11/2023 Vinicius Milena Baruc 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 3 - Padroniza\u00e7\u00e3o do projeto, Ferramentas de uso, $100 e Introdu\u00e7\u00e3o (prioriza\u00e7\u00e3o) 07/11/2023 13/11/2023 Milena Mayara 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 3 - Backlog, Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio 07/11/2023 13/11/2023 Altino Mayara 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 3 - Aplicativo selecionado, Heatmap e Termos de Uso 07/11/2023 13/11/2023 Luis Milena Baruc 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 3 - Especifica\u00e7\u00e3o suplementar,NFR Framework 07/11/2023 12/11/2023 Breno Lim\u00edrio 12/11/2023 Gravar reuni\u00e3o 13/11/2023 13/11/2023 Mayara, Milena, Arthur, Altino 13/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 5.1 14/11/2023 17/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 17/11/2023 <p>Fonte: Mayara Alves</p> Cronograma planejado entrega 6 <p>Na Tabela 12, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da sexta entrega.</p> <p><p>Tabela 12 - Planejamento do cronograma etapa 6 - P\u00f3s-Rastreabilidade </p></p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o P\u00f3s-rastreabilidade: Forward-form 16/11/2023 19/11/2023 Breno e Vinicius Milena 19/11/2023 P\u00f3s-rastreabilidade: Backward-form 14/11/2023 16/11/2023 Mayara e Lim\u00edrio Luis 16/11/2023 Gravar reuni\u00e3o 20/11/2023 20/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 20/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 6 21/11/2023 25/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 25/11/2023 <p>Fonte: Altino Arthur</p> Cronograma executado entrega 6 <p>Na Tabela 13, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da quarta entrega.</p> <p><p>Tabela 13 - Cronograma executado da etapa 6 - P\u00f3s-Rastreabilidade</p></p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o P\u00f3s-rastreabilidade 16/11/2023 20/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edciu 20/11/2023 Matriz de rastreabilidade 16/11/2023 20/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edciu 20/11/2023 Gravar reuni\u00e3o 20/11/2023 20/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 20/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 6 21/11/2023 25/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 25/11/2023 <p>Fonte: Mayara Alves</p> Cronograma planejado entrega 5.2 <p>Na Tabela 14, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da entrega 5.2.</p> <p><p>Tabela 14 - Planejamento do cronograma etapa 5.2 - An\u00e1lise de Requisitos II </p></p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o dos requisitos II 14/11/2023 28/11/2023 Mayara e Milena Vinicius 28/11/2023 Valida\u00e7\u00e3o dos requisitos II 14/11/2023 28/11/2023 Arthur e Breno Luis 28/11/2023 Gravar reuni\u00e3o 14/11/2023 29/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 29/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 5.2 30/11/2023 05/12/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 05/12/2023 <p>Fonte: Altino Arthur</p> Cronograma executado entrega 5.2 <p>Na Tabela 15, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da quarta entrega.</p> <p><p>Tabela 15 - Cronograma executado da etapa 6 - An\u00e1lise de Requisitos II</p></p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Valida\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de alta fidelidade - Agendamento de servi\u00e7o 22/11/2023 03/12/2023 Mayara Lim\u00edrio 03/12/2023 Valida\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de alta fidelidade - alertas de vencimento 06/12/2023 06/12/2023 Luis Lim\u00edrio 06/12/2023 Valida\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de alta fidelidade - Informa\u00e7\u00f5es Sobre Tr\u00e1fego 06/12/2023 06/12/2023 Breno Luis 06/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o - Pol\u00edticas, RichPicture, Storyboard, First Things First, L\u00e9xicos 22/11/2023 27/11/2023 Mayara Luis 27/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o - Metodologia, Gloss\u00e1rio e Hist\u00f3rias de usu\u00e1rios 22/11/2023 04/12/2023 Lim\u00edrio Breno 04/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o - Cronograma, Documenta\u00e7\u00e3o, Entrevista, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar 22/11/2023 02/12/2023 Milena Luis 04/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o - Ferramentas, Personas, Backlog,  Three Level Scale, P\u00f3s rastreabilidade 22/11/2023 04/12/2023 Breno Limirio 04/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o - Heatmap, Aplicativo selecionado, 100$, Instrospec\u00e7\u00e3o 22/11/2023 02/12/2023 Luis Vinicius 02/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o - Perfil de usu\u00e1rio, Question\u00e1rio, Cen\u00e1rios, Matriz Geral 22/11/2023 03/12/2023 Vinicius Mayara 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o - NFR Framework, Requisitos Elicitados, Casos de uso 22/11/2023 04/12/2023 Arthur Luis 04/12/2023 Gravar reuni\u00e3o 04/12/2023 04/12/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 04/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 5.2 05/12/2023 06/12/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 06/12/2023 <p>Fonte: Mayara Alves</p> Cronograma executado - Entrega Final <p>Na Tabela 16, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da entrega final.</p> <p><p>Tabela 16 - Cronograma executado - Entrega Final</p></p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Aplicativo selecionado para o projeto 05/12/2023 06/12/2023 Mayara Lim\u00edrio 06/12/2023 Planejamento dos recursos e das entregas (cronograma planejado e executado) 05/12/2023 06/12/2023 Mayara Altino 06/12/2023 Execu\u00e7\u00e3o do projeto (as fases/etapas do desenvolvidas no projeto) 05/12/2023 06/12/2023 Milena Luis 06/12/2023 Resultados alcan\u00e7ados com a execu\u00e7\u00e3o do projeto (em rela\u00e7\u00e3o ao objetivo do projeto) 05/12/2023 06/12/2023 Altino Luis 06/12/2023 Tabela sintetizando quais t\u00e9cnicas foram utilizadas na execu\u00e7\u00e3o do projeto (em cada etapa do projeto com o(s) nome(s) do(s) participantes(s) do grupo que usou/usaram cada uma das t\u00e9cnicas) 05/12/2023 06/12/2023 Vinicius Luis 06/12/2023 Tabela sintetizando quais artefatos foram criados no projeto em cada etapa do projeto com autor e revisor 05/12/2023 06/12/2023 Lim\u00edrio Mayara 06/12/2023 Tabela sintetizando o m\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos artefatos com autor e revisor (do checlist e da verifica\u00e7\u00e3o) 05/12/2023 06/12/2023 Breno Luis 06/12/2023 Tabela sintetizando quais ferramentas e onde elas foram utilizadas em cada etapa do projeto 05/12/2023 06/12/2023 Lim\u00edrio Mayara 06/12/2023 Tabela sintetizando os v\u00eddeos das apresenta\u00e7\u00f5es de cada etapa com o(s) nome(s) do(s) participantes(s) do grupo que participaram das grava\u00e7\u00f5es) 05/12/2023 06/12/2023 Luis Breno 06/12/2023 Considera\u00e7\u00f5es finais 06/12/2023 06/12/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 06/12/2023 Gravar reuni\u00e3o 06/12/2023 06/12/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 06/12/2023 <p>Fonte: Mayara Alves</p>"},{"location":"entrega-final/cronograma/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. SALES. A. B - PLANO DE ENSINO. Requisitos de Software. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=19947&amp;section=7. Acesso em: 04/10/2023.</p> <p>2. BILHETERIA DIGITAL. Requisitos de Software. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 06/10/2023.</p>"},{"location":"entrega-final/cronograma/#historico-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento da entrega final - Cronograma Mayara Alves Breno Queiroz"},{"location":"entrega-final/execucao-do-projeto/","title":"Execu\u00e7\u00e3o do Projeto","text":""},{"location":"entrega-final/execucao-do-projeto/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse artefato busca uma visualiza\u00e7\u00e3o mais clara e objetiva da organiza\u00e7\u00e3o das etapas.</p>"},{"location":"entrega-final/execucao-do-projeto/#resumo","title":"Resumo","text":"<p>A tabela 1, abaixo, disp\u00f5e um resumo de cada etapa da execu\u00e7\u00e3o do projeto e tamb\u00e9m quais artefatos foram produzidos em cada etapa. Caso seja necess\u00e1rio visualizar de forma mais espec\u00edfica a execu\u00e7\u00e3o de cada etapa ser\u00e1 necess\u00e1rio visualizar os cronogramas executados no artefato cronograma.</p> <p> <p>Tabela 1 - Execu\u00e7\u00e3o do Projeto</p> Etapa Atividade Artefatos Planejamento Planejamento do Projeto e RichPicture Sobre o projeto, Ferramentas, Cronograma, Pol\u00edticas, Aplicativo Selecionado, Heatmap, Metodologia e RichPicture. Elicita\u00e7\u00e3o Perfil dos usu\u00e1rios, t\u00e9cnicas de elicitac\u00e3o usadas e que ser\u00e3o usadas, t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o usadas e que ser\u00e3o usadas no projeto Question\u00e1rio, An\u00e1lise de documento, Perfil de Usu\u00e1rio, Personas, Storyboard, Gloss\u00e1rio, Entrevista, Instrospec\u00e7\u00e3o, Requisitos Elicitadas, First Things First, Three Level Scale e $100. Modelagem de Requisitos Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios, L\u00e9xico, Use Case, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Can\u00e1rios, Casos de Uso, L\u00e9xicos e Elicita\u00e7\u00e3o Suplementar. Modelagem de Requisitos Modelagem de Requisitos: \u00c1gil (Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, Backlogs, NFRFramework) NFR Framework, Product Backlog e Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio. An\u00e1lise de Requisitos An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o \u2013 Grupo + 1 Verifica\u00e7\u00e3o do grupo 3, todos os artefatos propostos est\u00e3o sendo verificados no link. P\u00f3s-Rastreabilidade P\u00f3s-Rastreabilidade - Ger\u00eancia II Matriz Geral e P\u00f3s-Rastreabilidade. Planejamento An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o II Verifica\u00e7\u00e3o do grupo 2, todos os artefatos propostos est\u00e3o sendo verificados no link. <p></p>"},{"location":"entrega-final/execucao-do-projeto/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 25/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Milena Baruc Luis Eduardo"},{"location":"entrega-final/ferramentas-utilizadas/","title":"Ferramentas Utilizadas no Projeto","text":""},{"location":"entrega-final/ferramentas-utilizadas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, apresentamos as ferramentas que foram pe\u00e7as-chave durante o nosso projeto. Cada uma delas desempenhou um papel importante, ajudando nossa equipe em diferentes etapas. Ao longo do projeto, focamos em encontrar as melhores maneiras de  colaborar e produzir resultados de alta qualidade. As ferramentas que escolhemos refletem nosso esfor\u00e7o em utilizar tecnologias que nos ajudam a alcan\u00e7ar nossos objetivos. </p>"},{"location":"entrega-final/ferramentas-utilizadas/#tabela-de-ferramentas","title":"Tabela de ferramentas","text":"<p>A tabela 1 a seguir agrupa as ferramentas utilizadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Ferramentas Utilizadas</p> Ferramenta Nome Finalidade Microsoft Teams Utilizado para reuni\u00f5es virtuais, compartilhamento de documentos e colabora\u00e7\u00e3o em tempo real, promovendo comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e eficaz. GitHub Organizar, versionar e documentar artefatos produzidos para o projeto. Figma Utilizado para criar prot\u00f3tipos de alta fidelidade MkDocs Utilizado para simplificar a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o da gitpage. Visual Studio Code Edi\u00e7\u00e3o dos arquivos de documenta\u00e7\u00e3o. WhatsApp Utilizado para enviar mensagens para comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e direta entre membros da equipe. YouTube Utilizado para hospedar v\u00eddeos de apresenta\u00e7\u00f5es e reuni\u00f5es do projeto e entrevistas. This Person Does Not Exist Utilizado para gera\u00e7\u00e3o de imagens de personas fict\u00edcias para prototipagem e demonstra\u00e7\u00f5es. Goolgle Forms Utilizado para realizar formul\u00e1rios. Excell Online Utilizado para realizar o HeatMap da equipe. Discord Utilizado para realizar algumas entrevistas com usu\u00e1rios que preferiam esta plataforma de comunica\u00e7\u00e3o. Canva Utilizado para cria\u00e7\u00e3o de imagens para os storyboards e cria\u00e7\u00e3o do RichPicture. Draw.io Utilizado confeccionar o diagrama de casos de uso e os diagramas do NFR Framework. <p>Fonte: Lim\u00edrio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"entrega-final/ferramentas-utilizadas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ao chegarmos ao fim deste registro de ferramentas, \u00e9 claro o papel crucial que desempenharam em nosso projeto. Cada ferramenta foi como uma pe\u00e7a importante de um quebra-cabe\u00e7a, ajudando-nos a superar desafios e a alcan\u00e7ar nossos objetivos.Esta lista  n\u00e3o \u00e9 apenas um conjunto de nomes representa o esfor\u00e7o consciente da equipe em escolher as ferramentas certas para tornar o trabalho mais f\u00e1cil. Agradecemos a essas ferramentas por serem nossas parceiras durante o projeto, impulsionando a  colabora\u00e7\u00e3o e a efici\u00eancia. Ao fechar este cap\u00edtulo, levamos conosco a compreens\u00e3o de que as escolhas certas de ferramentas podem fazer uma grande diferen\u00e7a. Que esta experi\u00eancia inspire futuros projetos a explorarem e adotarem ferramentas que  facilitem o caminho para o sucesso.</p>"},{"location":"entrega-final/ferramentas-utilizadas/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Mayara Alves"},{"location":"entrega-final/resultados-alcan/","title":"Resultados Alcan\u00e7ados no Projeto","text":""},{"location":"entrega-final/resultados-alcan/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma s\u00edntese dos resultados e aprendizados adquiridos ao longo do projeto. Com a finaliza\u00e7\u00e3o deste projeto, temos a oportunidade de refletir sobre as v\u00e1rias facetas do desenvolvimento de equipe, a aplica\u00e7\u00e3o de conhecimentos te\u00f3ricos em cen\u00e1rios pr\u00e1ticos e a produ\u00e7\u00e3o de artefatos significativos. Nosso objetivo aqui \u00e9 fornecer uma vis\u00e3o abrangente dos sucessos alcan\u00e7ados, as dificuldades enfrentadas e as li\u00e7\u00f5es aprendidas, destacando a evolu\u00e7\u00e3o tanto individual quanto coletiva dos membros da equipe e a contribui\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de cada etapa do projeto para o nosso crescimento acad\u00eamico e profissional.</p>"},{"location":"entrega-final/resultados-alcan/#resultados-obtidos","title":"Resultados Obtidos","text":"<p>Ao t\u00e9rmino do projeto, a avalia\u00e7\u00e3o abrangente dos resultados alcan\u00e7ados em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos estabelecidos revelou:</p> <ul> <li> <p>Aplica\u00e7\u00e3o de Conceitos B\u00e1sicos:</p> </li> <li> <p>Aplicamos com sucesso os conceitos b\u00e1sicos da Engenharia de Requisitos, explorando atributos e crit\u00e9rios de qualidade associados.</p> </li> <li> <p>Abordagem Pr\u00e1tica:</p> </li> <li> <p>Adotamos uma abordagem pr\u00e1tica na defini\u00e7\u00e3o de requisitos, utilizando frameworks adaptativos e tradicionais. Isso incluiu an\u00e1lise de dom\u00ednio, identifica\u00e7\u00e3o de problemas e considera\u00e7\u00e3o de aspectos humanos e sociais.</p> </li> <li> <p>Atividades Pr\u00e1ticas Abrangentes:</p> </li> <li> <p>Realizamos atividades pr\u00e1ticas que abrangeram elicita\u00e7\u00e3o, modelagem, an\u00e1lise, documenta\u00e7\u00e3o, gerenciamento, verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de requisitos.</p> </li> <li> <p>Aprimoramento das Habilidades T\u00e9cnicas:</p> </li> <li> <p>Aprimoramos significativamente nossas habilidades t\u00e9cnicas em projetos de Engenharia de Software, destacando a import\u00e2ncia dessa \u00e1rea na entrega de sistemas de alta qualidade.</p> </li> <li> <p>Familiariza\u00e7\u00e3o com Ferramentas Auxiliares:</p> </li> <li> <p>Nos familiarizamos com ferramentas auxiliares \u00e0 Engenharia de Requisitos para otimiza\u00e7\u00e3o do processo de captura, an\u00e1lise e documenta\u00e7\u00e3o de requisitos.</p> </li> </ul> <p>Este projeto proporcionou uma compreens\u00e3o abrangente da Engenharia de Requisitos, preparando-nos para aplicar esses conhecimentos em projetos de Engenharia de Software. Destacamos a import\u00e2ncia crucial dessa disciplina na entrega de sistemas de alta qualidade que atendam \u00e0s necessidades dos stakeholders.</p> <p></p>"},{"location":"entrega-final/resultados-alcan/#dificuldades-gerais","title":"Dificuldades Gerais","text":"<ul> <li> <p>Tempo Escasso: Um desafio comum enfrentado foi o semestre curto e a falta de tempo para se dedicar a todas as disciplinas, o que inclu\u00eda trabalhos e provas em outras mat\u00e9rias. Isso tornou dif\u00edcil dedicar o tempo necess\u00e1rio para atender aos requisitos de qualidade das entregas.</p> </li> <li> <p>Coordena\u00e7\u00e3o de Hor\u00e1rios: A diversidade de hor\u00e1rios entre os membros da equipe e a concilia\u00e7\u00e3o com outras disciplinas foi uma dificuldade. Encontrar hor\u00e1rios livres em comum para reuni\u00f5es tornou-se complicado, especialmente com prazos apertados e atividades desafiadoras.</p> </li> <li> <p>Press\u00e3o de Prazos Curtos: A press\u00e3o de prazos curtos e atividades complexas foi mencionada como uma dificuldade comum. A necessidade de gerenciar v\u00e1rias entregas ao mesmo tempo foi um desafio constante.</p> </li> </ul>"},{"location":"entrega-final/resultados-alcan/#facilidades-gerais","title":"Facilidades Gerais","text":"<ul> <li> <p>Trabalho em Grupo: A principal vantagem foi a colabora\u00e7\u00e3o em grupo, pois a equipe conseguiu se conectar bem e colaborar de forma eficaz na elabora\u00e7\u00e3o dos artefatos. A transpar\u00eancia nas entregas e as reuni\u00f5es produtivas contribu\u00edram para um ambiente agrad\u00e1vel de trabalho em equipe.</p> </li> <li> <p>Apoio do Professor: A abordagem do professor e os feedbacks oferecidos foram destacados como facilitadores na compreens\u00e3o do conte\u00fado e no desenvolvimento das atividades. O professor manteve a turma envolvida e acelerou a aprendizagem de conceitos e t\u00e9cnicas.</p> </li> <li> <p>Cursar Ambas as Disciplinas Juntas: A possibilidade de cursar as disciplinas de Requisitos e Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador juntas foi mencionada como ben\u00e9fica, pois permitiu a aplica\u00e7\u00e3o de conceitos entre as mat\u00e9rias, otimizando o aprendizado.</p> </li> <li> <p>Intera\u00e7\u00e3o Amig\u00e1vel no Grupo: A intera\u00e7\u00e3o amig\u00e1vel no grupo tornou as reuni\u00f5es mais leves e a mat\u00e9ria mais divertida, mesmo com a carga de trabalho. Isso criou um ambiente prop\u00edcio para a colabora\u00e7\u00e3o e a resolu\u00e7\u00e3o de desafios.</p> </li> <li> <p>Aulas Din\u00e2micas do Professor: As aulas din\u00e2micas do professor facilitaram a compreens\u00e3o de conceitos e t\u00e9cnicas, ajudando no desenvolvimento das atividades e possivelmente em experi\u00eancias fora da disciplina.</p> </li> <li> <p>Ganho de Conhecimento: Apesar dos desafios, muitos membros destacaram que o esfor\u00e7o e a dedica\u00e7\u00e3o resultaram em ganho de conhecimento, mesmo com as exig\u00eancias da disciplina.</p> </li> </ul>"},{"location":"entrega-final/resultados-alcan/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do seu conte\u00fado Altino Arthur Mayara Alves"},{"location":"entrega-final/sintese-metodo-tecnicas/","title":"S\u00edntese de M\u00e9todos e T\u00e9cnicas Utilizados no Projeto","text":""},{"location":"entrega-final/sintese-metodo-tecnicas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo apresentar uma vis\u00e3o geral de todos os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas utilizados durante todo o projeto da disciplina de Requisitos de Software. Todas as t\u00e9cnicas apresentadas durante o curso fundamentaram nosso entendimento, capacitando-nos a aplic\u00e1-las de maneira eficaz como nos processos de desenvolvimento de sistemas de alta qualidade com foco nos requisitos do projeto.</p> <p>Sintetizamos esse conhecimento em uma tabela que incluir\u00e1 todos os m\u00e9todos e t\u00e9cnicas utilizados, juntamente com os artefatos associados e as respectivas entregas.</p>"},{"location":"entrega-final/sintese-metodo-tecnicas/#tabela-de-metodos-e-tecnicas-utilizados","title":"Tabela de M\u00e9todos e T\u00e9cnicas Utilizados","text":"<p>Na Tabela 1 teremos a representa\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas que utilizamos em nosso projeto, de acordo com o aterfato relacionado e a entra.</p> <p> <p>Tabela 1 - M\u00e9todos e T\u00e9cnicas utilizados</p> Entrega Artefato M\u00e9todo/T\u00e9cnica Planejamento do Projeto Cronograma N\u00e3o foi utilizado m\u00e9todo/t\u00e9cnica Planejamento do Projeto Ferraments N\u00e3o foi utilizado m\u00e9todo/t\u00e9cnica Planejamento do Projeto Metodologia N\u00e3o foi utilizado m\u00e9todo/t\u00e9cnica Planejamento do Projeto Pol\u00edticas N\u00e3o foi utilizado m\u00e9todo/t\u00e9cnica Planejamento do Projeto Heatmap N\u00e3o foi utilizado m\u00e9todo/t\u00e9cnica Planejamento do Projeto Rich Picture Rich Picture Planejamento do Projeto Aplicativo Selecionado N\u00e3o foi utilizado m\u00e9todo/t\u00e9cnica Elicita\u00e7\u00e3o - T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o An\u00e1lise do Perfil de Usu\u00e1rios Question\u00e1rio An\u00e1lise Documental Elicita\u00e7\u00e3o - T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos Storyboard, Gloss\u00e1rio, Entrevista e Introspec\u00e7\u00e3o Elicita\u00e7\u00e3o - T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o Prioriza\u00e7\u00e3o de Requisitos First Things First, Three Level Scale e $100 Elicita\u00e7\u00e3o - T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o Personas Personas Modelagem de Requisitos Cen\u00e1rios Cen\u00e1rios Modelagem de Requisitos Casos de Uso Casos de Uso Personas Modelagem de Requisitos L\u00e9xico L\u00e9xico Modelagem de Requisitos Elicita\u00e7\u00e3o Suplementar Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar  FURPS+ Modelagem \u00c1gil  Backlog do Produto Epic, Feature and Story Modelagem \u00c1gil  NFR Framework NFR Framework Modelagem \u00c1gil Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Rastreabilidade Matriz Geral Matriz Geral Rastreabilidade P\u00f3s-Rastreabilidade Rastreabilidade de Toranzo Verifica\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o - Grupo 2 Verifica\u00e7\u00e3o - Grupo 3 Inspe\u00e7\u00e3o de Fagan Valida\u00e7\u00e3o Valida\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"entrega-final/sintese-metodo-tecnicas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Conforme apresentado na Tabela 1, ao longo de todas as etapas do projeto na disciplina de Requisitos de Software, foram empregados diversos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas durante as atividades, alguns dos quais foram reaproveitados em diferentes artefatos. Em certas fases, houve uma necessidade maior de utilizar uma variedade de t\u00e9cnicas, como na etapa de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos, Prioriza\u00e7\u00e3o de Requisitos, Modelagem de Requisitos e Modelagem \u00c1gil.</p> <p>Queremos ressaltar o esfor\u00e7o e o trabalho dedicados \u00e0 pesquisa, estudo e aplica\u00e7\u00e3o dessas t\u00e9cnicas, visando manter o m\u00e1ximo de foco em cada etapa do processo de desenvolvimento. Este documento tamb\u00e9m tem como prop\u00f3sito evidenciar a import\u00e2ncia das fontes bibliogr\u00e1ficas estudadas para embasar a utiliza\u00e7\u00e3o dessas t\u00e9cnicas, destacando a relev\u00e2ncia do entendimento dos fundamentos para o procesos desde a eliticita\u00e7\u00e3o dos requisitos at\u00e9 a valida\u00e7\u00e3o de um sistema. </p>"},{"location":"entrega-final/sintese-metodo-tecnicas/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Vin\u00edcius Mendes Luis Miranda"},{"location":"entrega-final/sintese-verificacoes/","title":"S\u00edntese das Verifica\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entrega-final/sintese-verificacoes/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es foram realizadas atrav\u00e9s de inspe\u00e7\u00f5es baseadas em uma checklist espec\u00edfica para cada artefato. Todas checklists possuem uma lista de itens padr\u00f5es com objetivo de avaliar aspectos relacionados a conformidade com o padr\u00e3o de escrita do grupo.  O restante das checklist fora constru\u00edda baseado na literatura sobre o artefato, utilizando de refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas para a cria\u00e7\u00e3o dos items de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Caso o artefato em quest\u00e3o n\u00e3o fosse citado em nenhuma literatura, foram utilizado sugest\u00f5es de melhorias propostas pelo professor durante as aulas.</p>"},{"location":"entrega-final/sintese-verificacoes/#grupo-2","title":"Grupo 2","text":"Tabela 1 - Verifica\u00e7\u00f5es do Planejamento <p> <p>Tabela 1: Verifica\u00e7\u00f5es do Planejamento</p> Artefato Autor Revisor Aplicativo Escolhido Luis Miranda Limirio Guimar\u00e3es Cronograma Milena Baruc Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Metodologia Limirio Guimar\u00e3es Breno Queiroz Politicas Mayara Alvas Limirio Guimar\u00e3es Heatmap Luis Miranda Vin\u00edcius Mendes Metodologia Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves <p>Fonte: Breno Queiroz</p> <p></p> Tabela 2 - Pr\u00e9-Rastreabilidade <p> <p>Tabela 2: Verifica\u00e7\u00f5es Pr\u00e9-Rastreabilidade</p> Artefato Autor Revisor Rich Picture Mayara Alves Limirio Guimar\u00e3es <p>Fonte: Breno Queiroz</p> <p></p> Tabela 3 - Elicita\u00e7\u00e3o <p> <p>Tabela 3: Verifica\u00e7\u00f5es Elicita\u00e7\u00e3o</p> Artefato Autor Revisor Perfil de Usu\u00e1rio Vinic\u00edus Mendes Limirio Guimar\u00e3es Introspec\u00e7\u00e3o Luis Miranda Vinicius Mendes Storyboard Mayara Alves Limirio Guimar\u00e3es Gloss\u00e1rio Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves Question\u00e1rio Vin\u00edcius Mendes Limirio Guimar\u00e3es Entrevista Milena Baruc Luis Miranda $100 Luis Miranda Vin\u00edcius Mendes First Things First Mayara Alves Limirio Guimar\u00e3es <p>Fonte: Breno Queiroz</p> <p></p> Tabela 4 - Modelagem <p> <p>Tabela 4: Verifica\u00e7\u00f5es Modelagem</p> Artefato Autor Revisor L\u00e9xicos Mayara Alves Breno Queiroz Cen\u00e1rios Vin\u00edcius Mendes Limirio Guimar\u00e3es Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Milena Baruc Luis Miranda Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio Limirio Guimar\u00e3es Breno Queiroz <p>Fonte: Breno Queiroz</p> <p></p> Tabela 5 - Rastreabilidade <p> <p>Tabela 4: Verifica\u00e7\u00f5es Rastreabilidade</p> Artefato Autor Revisor Matriz de Rastreabilidade Vin\u00edcius Mendes Luis Eduardo <p>Fonte: Breno Queiroz</p> <p></p>"},{"location":"entrega-final/sintese-verificacoes/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010</p>"},{"location":"entrega-final/sintese-verificacoes/#historio-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rio de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Breno Queiroz Luis Miranda"},{"location":"entrega-final/sintese-video-apresenta%C3%A7%C3%B5es/","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entrega-final/sintese-video-apresenta%C3%A7%C3%B5es/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento vai apresentar os v\u00eddeos das apresenta\u00e7\u00f5es de cada etapa do projeto do aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, na mat\u00e9ria de Engenharia de Requisitos (REQ), com os links e com os nomes de cada participante do grupo que estavam presentes nas grava\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"entrega-final/sintese-video-apresenta%C3%A7%C3%B5es/#videos-de-apresentacoes","title":"V\u00eddeos de Apresenta\u00e7\u00f5es","text":"Entrega 1 <p>O v\u00eddeo no qual cont\u00e9m a apresenta\u00e7\u00e3o de tr\u00eas participantes que foram gravados dentro do prazo de entrega n\u00e3o foram colocados quando foi enviado ao aprender 1 por quem enviou o arquivo, abaixo segue os v\u00eddeos com as respectivas datas da grava\u00e7\u00e3o ( est\u00e3o no v\u00eddeo ) </p> <p><p>V\u00eddeo apresenta\u00e7\u00e3o 1 sem 3 participantes</p></p> <p><p>V\u00eddeo apresenta\u00e7\u00e3o 1 dos 3 participantes</p></p> <p><p></p></p> <p><p></p></p> <p><p></p></p> <p>Fonte: Luis Miranda</p>"},{"location":"entrega-final/sintese-video-apresenta%C3%A7%C3%B5es/#participantes-da-entrega-1","title":"Participantes da Entrega 1","text":"<p>Abaixo, \u00e9 mostrado na tabela 1 os partipantes que estiverem presente na grava\u00e7\u00e3o da entrega 1  <p>Tabela 1: participantes - entrega 1</p> Participantes Altino Arthur Breno Limirio Guimar\u00e3es Luis Miranda Mayara Alves Milena Baruc Vinicius Mendes <p>Fonte: Luis Miranda</p> <p></p> Entrega 2 <p><p>V\u00eddeo apresenta\u00e7\u00e3o 2</p></p> <p><p></p></p> <p>Fonte: Luis Miranda</p>"},{"location":"entrega-final/sintese-video-apresenta%C3%A7%C3%B5es/#participantes-da-entrega-2","title":"Participantes da Entrega 2","text":"<p>Abaixo, \u00e9 mostrado na tabela 2 os partipantes que estiverem presente na grava\u00e7\u00e3o da entrega 2  <p>Tabela 2: participantes - entrega 2</p> Participantes Altino Arthur Breno Limirio Guimar\u00e3es Luis Miranda Mayara Alves Milena Baruc Vinicius Mendes <p>Fonte: Luis Miranda</p> <p></p> Entrega 3 <p><p>V\u00eddeo apresenta\u00e7\u00e3o 3</p></p> <p><p></p></p> <p>Fonte: Luis Miranda</p>"},{"location":"entrega-final/sintese-video-apresenta%C3%A7%C3%B5es/#participantes-da-entrega-3","title":"Participantes da Entrega 3","text":"<p>Abaixo, \u00e9 mostrado na tabela 3 os partipantes que estiverem presente na grava\u00e7\u00e3o da entrega 3  <p>Tabela 3: participantes - entrega 3</p> Participantes Breno Limirio Guimar\u00e3es Luis Miranda Mayara Alves Vinicius Mendes <p>Fonte: Luis Miranda</p> <p></p> Entrega 4 <p><p>V\u00eddeo apresenta\u00e7\u00e3o 4</p></p> <p><p></p></p> <p>Fonte: Luis Miranda</p>"},{"location":"entrega-final/sintese-video-apresenta%C3%A7%C3%B5es/#participantes-da-entrega-4","title":"Participantes da Entrega 4","text":"<p>Abaixo, \u00e9 mostrado na tabela 4 os partipantes que estiverem presente na grava\u00e7\u00e3o da entrega 4  <p>Tabela 4: participantes - entrega 4</p> Participantes Altino Arthur Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves Milena Baruc <p>Fonte: Luis Miranda</p> <p></p> Entrega 5.1 <p>Foi enviado mais de um v\u00eddeo devido a limita\u00e7\u00e3o de dura\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo de forma gratuita no software de juntar os v\u00eddeos.</p> <p><p>Primeiro v\u00eddeo mandado da apresenta\u00e7\u00e3o 5.1</p></p> <p><p>Segundo v\u00eddeo mandado da apresenta\u00e7\u00e3o 5.1</p></p> <p><p></p></p> <p><p></p></p> <p>Fonte: Luis Miranda</p>"},{"location":"entrega-final/sintese-video-apresenta%C3%A7%C3%B5es/#participantes-da-entrega-5","title":"Participantes da Entrega 5","text":"<p>Abaixo, \u00e9 mostrado na tabela 5 os partipantes que estiverem presente na grava\u00e7\u00e3o da entrega 5  <p>Tabela 5: participantes - entrega 5</p> Participantes Breno Limirio Guimar\u00e3es Luis Miranda Mayara Alves Milena Baruc Vinicius Mendes <p>Fonte: Luis Miranda</p> <p></p> Entrega 6 <p><p>V\u00eddeo apresenta\u00e7\u00e3o 6</p></p> <p><p></p></p> <p>Fonte: Luis Miranda</p>"},{"location":"entrega-final/sintese-video-apresenta%C3%A7%C3%B5es/#participantes-da-entrega-6","title":"Participantes da Entrega 6","text":"<p>Abaixo, \u00e9 mostrado na tabela 6 os partipantes que estiverem presente na grava\u00e7\u00e3o da entrega 6  <p>Tabela 6: participantes - entrega 6</p> Participantes Limirio Guimar\u00e3es Luis Miranda Mayara Alves Milena Baruc Vinicius Mendes <p>Fonte: Luis Miranda</p> Entrega Final <p><p>V\u00eddeo apresenta\u00e7\u00e3o final</p></p> <p><p></p></p> <p>Fonte: Luis Miranda</p>"},{"location":"entrega-final/sintese-video-apresenta%C3%A7%C3%B5es/#participantes-da-entrega-final","title":"Participantes da Entrega final","text":"<p>Abaixo, \u00e9 mostrado na tabela 7 os partipantes que estiverem presente na grava\u00e7\u00e3o da entrega final</p> <p> <p>Tabela 7: participantes - entrega final</p> Participantes Limirio Guimar\u00e3es Luis Miranda Mayara Alves Milena Baruc Vinicius Mendes <p>Fonte: Luis Miranda </p>"},{"location":"entrega-final/sintese-video-apresenta%C3%A7%C3%B5es/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 20/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina da Tabela de Apresenta\u00e7\u00f5es Luis Miranda Breno Queiroz"},{"location":"modelagem/casosDeUso/","title":"Casos de Uso","text":""},{"location":"modelagem/casosDeUso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um caso de uso \u00e9 uma forma de representar as intera\u00e7\u00f5es entre um sistema ou aplicativo e os usu\u00e1rios ou entidades externas que se beneficiam dele. Um diagrama de caso de uso \u00e9 uma ferramenta visual que usa s\u00edmbolos e conectores UML para mostrar os casos de uso, os atores e o limite do sistema. Um diagrama de caso de uso ajuda a definir e organizar os requisitos funcionais do sistema, especificar o contexto e as metas do sistema e modelar o fluxo b\u00e1sico de eventos no caso de uso. Um diagrama de caso de uso UML \u00e9 ideal para representar as metas de intera\u00e7\u00f5es entre sistemas e usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O artefato que foi criado \u00e9 um diagrama de casos de uso UML, que representa as intera\u00e7\u00f5es entre o sistema e os usu\u00e1rios ou entidades externas. A abordagem utilizada para a cria\u00e7\u00e3o do diagrama foi a tradicional, que segue os padr\u00f5es e s\u00edmbolos da UML. A ferramenta escolhida para a diagrama\u00e7\u00e3o foi o LucidChart<sup>1</sup>, um software online que permite criar diversos tipos de diagramas. Para entender melhor as necessidades e desejos dos usu\u00e1rios finais do sistema, foi utilizada a persona Jair Motonaro, que representa um tipo de usu\u00e1rio com caracter\u00edsticas espec\u00edficas. Com a persona Jair Motonaro, foi poss\u00edvel modelar cen\u00e1rios realistas de uso do sistema, levando em conta as diferentes necessidades e objetivos do usu\u00e1rio. O respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o do diagrama de casos de uso e a especifica\u00e7\u00e3o dos casos de uso identificados \u00e9 o integrante do grupo 02, Limirio Guimar\u00e3es.</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#glossario","title":"Gloss\u00e1rio","text":"<p>Um diagrama de casos de uso \u00e9 uma forma poderosa de capturar requisitos, definindo as intera\u00e7\u00f5es entre um sistema e seus usu\u00e1rios, conhecidos como \"atores\". Neste gloss\u00e1rio, voc\u00ea encontrar\u00e1 explica\u00e7\u00f5es detalhadas de cada um dos elementos que comp\u00f5em um diagrama de casos de uso. Vamos explorar os conceitos-chave que possibilitam a representa\u00e7\u00e3o visual de sistemas de forma eficaz e compreens\u00edvel.</p> <p> Tabela 1.   Elementos do diagrama de casos de uso</p> S\u00edmbolo Nome Descri\u00e7\u00e3o Caso de uso Representa uma funcionalidade ou objetivo do sistema. A elipse cont\u00e9m o nome do caso de uso dentro ou abaixo dela. Ator Um ator \u00e9 um elemento que participa das intera\u00e7\u00f5es com o seu sistema ou aplicativo. Um ator pode ser uma pessoa, uma organiza\u00e7\u00e3o ou um sistema externo que tem algum interesse ou benef\u00edcio no seu sistema. Sistema Representa o limite do sistema, ou seja, o escopo e o contexto do sistema que est\u00e1 sendo modelado. O ret\u00e2ngulo pode conter os casos de uso que s\u00e3o internos ao sistema e separ\u00e1-los dos atores que s\u00e3o externos ao sistema. Rela\u00e7\u00f5es As flechas representam os relacionamentos entre os casos de uso e os atores ou entre os pr\u00f3prios casos de uso. Existem diferentes tipos de flechas que indicam diferentes tipos de relacionamentos, como associa\u00e7\u00e3o, inclus\u00e3o e extens\u00e3o. A associa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma linha s\u00f3lida entre um ator e um caso de uso que indica uma intera\u00e7\u00e3o entre eles. A inclus\u00e3o \u00e9 uma linha tracejada entre dois casos de uso que indica que um caso de uso \u00e9 inclu\u00eddo em outro caso de uso. A extens\u00e3o \u00e9 uma linha tracejada com uma seta entre dois casos de uso que indica que um caso de uso \u00e9 estendido por outro caso de uso. <p>Fonte:  Lim\u00edrio Guimar\u00e3es</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#diagrama-de-casos-de-uso","title":"Diagrama de Casos de Uso","text":"<p>A figura 1 demonstra o diagrama de casos de uso.</p> <p><p>Figura 1: Casos de uso do app Carteira Digital de Tr\u00e2nsito</p> <p></p> <p></p> <p>Fonte:  Lim\u00edrio Guimar\u00e3es</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#especializacao-dos-casos-de-uso","title":"Especializa\u00e7\u00e3o dos casos de uso","text":"<p>As tabelas de 2 a 8 mostram a especializa\u00e7\u00e3o dos casos de uso identificados.</p> <p> Tabela 2: .  Acessar CNH digital</p> UC 1 Acessar CNH digital Descri\u00e7\u00e3o Este caso de uso descreve o processo pelo qual o usu\u00e1rio acessa a Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o (CNH) digital armazenada no dispositivo. Ator Usu\u00e1rio Frequ\u00eancia de uso M\u00e9dia Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es - O aplicativo est\u00e1 instalado e em funcionamento no dispositivo do usu\u00e1rio. A\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio abre o aplicativo da CNH Digital. - O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Acessar CNH Digital\". Fluxo principal - O aplicativo exibe as informa\u00e7\u00f5es da CNH digital na tela.  - O usu\u00e1rio pode navegar pelas informa\u00e7\u00f5es da CNH, como nome, foto, n\u00famero da CNH, categoria, data de validade, entre outras. - O usu\u00e1rio pode escolher sair do aplicativo a qualquer momento. Fluxo alternativo N\u00e3o h\u00e1 Fluxo de exce\u00e7\u00e3o Se ocorrer algum erro durante o acesso \u00e0 CNH digital, o aplicativo deve lidar com a exce\u00e7\u00e3o adequadamente, exibindo uma mensagem de erro e oferecendo op\u00e7\u00f5es para tentar novamente ou sair do aplicativo. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio pode visualizar as informa\u00e7\u00f5es da CNH digital. Data de cria\u00e7\u00e3o 21/10/2023 Rastreabilidade RF2 <p>Fonte:  Lim\u00edrio Guimar\u00e3es</p> <p> Tabela 3: . Acessar CRLV digital</p> UC 2 Acessar CRLV digital Descri\u00e7\u00e3o Este caso de uso descreve o processo em que o usu\u00e1rio acessa o Certificado de Registro e Licenciamento de Ve\u00edculo (CRLV) digital armazenado no dispositivo. Ator Usu\u00e1rio Frequ\u00eancia de uso M\u00e9dia Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es - O aplicativo est\u00e1 instalado e em funcionamento no dispositivo do usu\u00e1rio. A\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio abre o aplicativo CRLV Digital. - O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Acessar CRLV Digital\". Fluxo principal 1. Se um CRLV digital for encontrado no banco de dados do dispositivo: - O aplicativo exibe as informa\u00e7\u00f5es do CRLV digital na tela. - O usu\u00e1rio pode visualizar detalhes como placa do ve\u00edculo, n\u00famero do Renavam, informa\u00e7\u00f5es do propriet\u00e1rio, data de licenciamento, entre outros.2. Se nenhum CRLV digital for encontrado no banco de dados do dispositivo: - O aplicativo exibe uma mensagem informando que n\u00e3o h\u00e1 CRLV cadastrado na conta do dispositivo. Fluxo alternativo N\u00e3o h\u00e1. Fluxo de exce\u00e7\u00e3o Em caso de erro durante o acesso ao CRLV digital, o aplicativo deve lidar com a exce\u00e7\u00e3o adequadamente, exibindo uma mensagem de erro e oferecendo op\u00e7\u00f5es para tentar novamente ou sair do aplicativo. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio pode visualizar as informa\u00e7\u00f5es do CRLV digital, se dispon\u00edveis no dispositivo. Data de cria\u00e7\u00e3o 21/10/2023 Rastreabilidade RF4 <p>Fonte:  Lim\u00edrio Guimar\u00e3es</p> <p> Tabela 4: . Visualizar Infra\u00e7\u00f5es</p> UC 3 Visualizar Infra\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o Este caso de uso permite ao usu\u00e1rio visualizar infra\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito. Existem duas op\u00e7\u00f5es: visualizar infra\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o (CNH) do usu\u00e1rio e visualizar infra\u00e7\u00f5es associadas a um ve\u00edculo espec\u00edfico. As informa\u00e7\u00f5es detalhadas das infra\u00e7\u00f5es s\u00e3o exibidas ao usu\u00e1rio. Ator Usu\u00e1rio Frequ\u00eancia de uso Baixa Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es - O aplicativo est\u00e1 instalado e em funcionamento no dispositivo do usu\u00e1rio.- O dispositivo do usu\u00e1rio possui uma conex\u00e3o ativa com a internet. A\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio abre o aplicativo.- O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Visualizar Infra\u00e7\u00f5es\". - O aplicativo apresenta ao usu\u00e1rio as duas op\u00e7\u00f5es: visualizar infra\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 CNH ou visualizar infra\u00e7\u00f5es associadas a um ve\u00edculo. - O usu\u00e1rio escolhe uma das op\u00e7\u00f5es. - O aplicativo busca e exibe as informa\u00e7\u00f5es detalhadas das infra\u00e7\u00f5es de acordo com a op\u00e7\u00e3o escolhida. Fluxo principal 1. Para visualizar infra\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 CNH: - O aplicativo busca e exibe as informa\u00e7\u00f5es das infra\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 CNH. 2. Para visualizar infra\u00e7\u00f5es associadas a um ve\u00edculo: - O usu\u00e1rio escolhe um dos ve\u00edculos a qual tem acesso a informa\u00e7\u00e3o. - O aplicativo busca e exibe as informa\u00e7\u00f5es das infra\u00e7\u00f5es associadas ao ve\u00edculo em quest\u00e3o. Fluxo alternativo - Se n\u00e3o houver infra\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 CNH ou ao ve\u00edculo, o aplicativo deve informar o usu\u00e1rio de que n\u00e3o foram encontradas infra\u00e7\u00f5es. - O usu\u00e1rio pode optar por visualizar mais detalhes de cada infra\u00e7\u00e3o listada. Fluxo de exce\u00e7\u00e3o - Se ocorrer algum erro durante a busca ou exibi\u00e7\u00e3o das infra\u00e7\u00f5es, o aplicativo deve lidar com a exce\u00e7\u00e3o adequadamente, exibindo uma mensagem de erro e oferecendo op\u00e7\u00f5es para tentar novamente ou sair do aplicativo. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es - O usu\u00e1rio pode visualizar as informa\u00e7\u00f5es detalhadas das infra\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 CNH ou ao ve\u00edculo escolhido.  - O usu\u00e1rio pode optar por visualizar mais detalhes de cada infra\u00e7\u00e3o.  Data de cria\u00e7\u00e3o 21/10/2023 Rastreabilidade RF5,  RF6 <p>Fonte:  Lim\u00edrio Guimar\u00e3es</p> <p> Tabela 5: . Reivindicar Infra\u00e7\u00f5es</p> UC 4 Reivindicar Infra\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o Este caso de uso permite ao usu\u00e1rio abrir uma reivindica\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a uma multa de tr\u00e2nsito que tenha recebido. O objetivo \u00e9 contestar ou esclarecer uma infra\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Ator Usu\u00e1rio Frequ\u00eancia de uso Baixa Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es - O aplicativo est\u00e1 instalado e em funcionamento no dispositivo do usu\u00e1rio.- O dispositivo do usu\u00e1rio possui uma conex\u00e3o ativa com a internet.  - O usu\u00e1rio recebeu uma notifica\u00e7\u00e3o ou identificou uma infra\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que deseja contestar. A\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio abre o aplicativo. - O usu\u00e1rio ecolhe uma infra\u00e7\u00e3o para visualiza detalhes. - Ao ver detalhes da infra\u00e7\u00e3o o usu\u00e1rio clica na aba d reinvindivar infra\u00e7\u00e3o. - O aplicativo permite ao usu\u00e1rio fornecer detalhes e justificativas para a reivindica\u00e7\u00e3o. Fluxo principal - O aplicativo exibe os detalhes da infra\u00e7\u00e3o selecionada.  - O usu\u00e1rio pode fornecer informa\u00e7\u00f5es de reivindica\u00e7\u00e3o, anexar evid\u00eancias, fornecer justificativas e enviar a reivindica\u00e7\u00e3o.  - Ap\u00f3s o envio da reivindica\u00e7\u00e3o, o aplicativo registra a solicita\u00e7\u00e3o. Fluxo alternativo - Se n\u00e3o houver infra\u00e7\u00f5es a serem reivindicadas, o aplicativo deve informar o usu\u00e1rio de que n\u00e3o foram encontradas infra\u00e7\u00f5es para reivindicar.  - O usu\u00e1rio pode optar por visualizar o status de suas reivindica\u00e7\u00f5es anteriores.  - O usu\u00e1rio pode anexar evid\u00eancias, como fotos ou documentos, para apoiar sua reivindica\u00e7\u00e3o. Fluxo de exce\u00e7\u00e3o Se ocorrer algum erro durante o envio da reivindica\u00e7\u00e3o, o aplicativo deve lidar com a exce\u00e7\u00e3o adequadamente, exibindo uma mensagem de erro e oferecendo op\u00e7\u00f5es para tentar novamente ou sair do aplicativo. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es - O usu\u00e1rio registra uma reivindica\u00e7\u00e3o relacionada a uma infra\u00e7\u00e3o de tr\u00e2nsito espec\u00edfica.  - O aplicativo armazena a reivindica\u00e7\u00e3o e envia para revis\u00e3o e processamento pelas autoridades de tr\u00e2nsito. Data de cria\u00e7\u00e3o 21/10/2023 Rastreabilidade RF9 <p>Fonte:  Lim\u00edrio Guimar\u00e3es</p> <p> Tabela 6: . Pagar multas</p> UC 5 Pagar Multas Descri\u00e7\u00e3o Este caso de uso permite ao usu\u00e1rio pagar multas de tr\u00e2nsito. O usu\u00e1rio tem a op\u00e7\u00e3o de aderir a iniciativas do governo para ganhar descontos nas multas ou escolher um m\u00e9todo de pagamento padr\u00e3o. Ator Usu\u00e1rio Frequ\u00eancia de uso Baixa Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es - O aplicativo est\u00e1 instalado e em funcionamento no dispositivo do usu\u00e1rio.- O dispositivo do usu\u00e1rio possui uma conex\u00e3o ativa com a internet.  - O usu\u00e1rio possui multas registradas no sistema. A\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio abre o aplicativo.  - o usuario seleciona a op\u00e7\u00e3o de visualizar infra\u00e7\u00f5es. - O usu\u00e1rio escolhe uma infra\u00e7\u00e3o para pagar a multa referente a ela.  - O aplicativo apresenta ao usu\u00e1rio as seguintes op\u00e7\u00f5es:1. Aderir a iniciativas do governo para ganhar descontos nas multas. 2. Escolher um m\u00e9todo de pagamento padr\u00e3o.  - O usu\u00e1rio escolhe uma das op\u00e7\u00f5es. - Dependendo da op\u00e7\u00e3o escolhida, o aplicativo guia o usu\u00e1rio pelo processo de pagamento. Fluxo principal - Se o usu\u00e1rio escolhe aderir a iniciativas do governo: 1. O aplicativo lista as iniciativas dispon\u00edveis com detalhes sobre descontos e requisitos.  2. O usu\u00e1rio escolhe uma iniciativa e segue as instru\u00e7\u00f5es para aderir. - Se o usu\u00e1rio escolhe um m\u00e9todo de pagamento padr\u00e3o: 1. O aplicativo permite ao usu\u00e1rio selecionar um m\u00e9todo de pagamento. 2. O aplicativo fornece as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para efetuar o pagamento de acordo com a op\u00e7\u00e3o selecionada. Fluxo alternativo - O usu\u00e1rio pode optar por revisar um resumo de suas multas pendentes antes de prosseguir com o pagamento.  - O aplicativo pode oferecer op\u00e7\u00f5es de parcelamento para multas em casos espec\u00edficos. Fluxo de exce\u00e7\u00e3o Se ocorrer algum erro durante o processo de pagamento, o aplicativo deve lidar com a exce\u00e7\u00e3o adequadamente, exibindo uma mensagem de erro e oferecendo op\u00e7\u00f5es para tentar novamente ou sair do aplicativo. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es - O usu\u00e1rio efetua o pagamento das multas de tr\u00e2nsito, sejam elas com descontos de iniciativas do governo ou atrav\u00e9s de um m\u00e9todo de pagamento padr\u00e3o.  - O usu\u00e1rio pode visualizar seu hist\u00f3rico de pagamentos e multas pagas. Data de cria\u00e7\u00e3o 21/10/2023 Rastreabilidade RF8 <p>Fonte:  Lim\u00edrio Guimar\u00e3es</p> <p> Tabela 7: . Contato com o Suporte</p> UC 6 Contato com o Suporte Descri\u00e7\u00e3o Este caso de uso permite ao usu\u00e1rio entrar em contato com o suporte do aplicativo para tirar d\u00favidas, obter assist\u00eancia ou resolver problemas por meio de um assistente virtual. Ator Usu\u00e1rio Frequ\u00eancia de uso Baixa Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es - O aplicativo est\u00e1 instalado e em funcionamento no dispositivo do usu\u00e1rio. - O dispositivo do usu\u00e1rio possui uma conex\u00e3o ativa com a internet. A\u00e7\u00e3o - O usu\u00e1rio abre o aplicativo. - O usu\u00e1rio acessa a se\u00e7\u00e3o de \"Suporte\" ou \"Ajuda\". - O aplicativo disponibiliza uma op\u00e7\u00e3o para iniciar uma conversa com o assistente virtual de suporte. - O usu\u00e1rio inicia a conversa com o assistente virtual. - O usu\u00e1rio pode fazer perguntas, obter informa\u00e7\u00f5es, relatar problemas e receber assist\u00eancia do assistente virtual. Fluxo principal - O assistente virtual interage com o usu\u00e1rio para resolver suas d\u00favidas ou problemas por meio de mensagens de texto ou chatbot. - O assistente virtual pode fornecer informa\u00e7\u00f5es, direcionar o usu\u00e1rio para recursos relevantes ou encaminh\u00e1-lo para suporte humano, se necess\u00e1rio. - O usu\u00e1rio conclui a intera\u00e7\u00e3o com o assistente virtual quando suas d\u00favidas s\u00e3o resolvidas ou seu problema \u00e9 encaminhado para o suporte humano. Fluxo alternativo Se a conversa com o assistente virtual n\u00e3o resolver o problema do usu\u00e1rio, ele pode optar por ser direcionado para suporte humano ou fornecer informa\u00e7\u00f5es de contato para que o suporte entre em contato posteriormente. Fluxo de exce\u00e7\u00e3o Se ocorrer algum erro durante a intera\u00e7\u00e3o com o assistente virtual, o aplicativo deve lidar com a exce\u00e7\u00e3o adequadamente, exibindo uma mensagem de erro e oferecendo op\u00e7\u00f5es para tentar novamente ou relatar o problema de outra forma. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es - O usu\u00e1rio obteve assist\u00eancia, informa\u00e7\u00f5es ou resolu\u00e7\u00e3o para suas d\u00favidas ou problemas por meio do assistente virtual.  - O aplicativo pode registrar a intera\u00e7\u00e3o com o assistente virtual para fins de acompanhamento e melhoria. - O usu\u00e1rio pode encerrar a conversa a qualquer momento. Data de cria\u00e7\u00e3o 21/10/2023 Rastreabilidade RF10 <p>Fonte:  Lim\u00edrio Guimar\u00e3es</p> <p> Tabela 8: . Atualizar Informa\u00e7\u00f5es Salvas</p> UC 7 Atualizar Informa\u00e7\u00f5es Salvas Descri\u00e7\u00e3o Este caso de uso descreve o processo em que o sistema do Departamento de Tr\u00e2nsito (Detran) atualiza as informa\u00e7\u00f5es salvas no aplicativo do usu\u00e1rio sempre que o aplicativo \u00e9 utilizado com acesso \u00e0 internet. Ator Sistema do Detran Frequ\u00eancia de uso Alta Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es - O aplicativo est\u00e1 instalado e em funcionamento no dispositivo do usu\u00e1rio. - O dispositivo do usu\u00e1rio possui uma conex\u00e3o ativa com a internet. A\u00e7\u00e3o - O sistema do Detran detecta que o aplicativo do usu\u00e1rio est\u00e1 ativo e conectado \u00e0 internet.  - O sistema do Detran verifica se h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es a serem atualizadas no aplicativo do usu\u00e1rio. - Se houver informa\u00e7\u00f5es a serem atualizadas, o sistema do Detran envia as atualiza\u00e7\u00f5es para o aplicativo do usu\u00e1rio. Fluxo principal - O sistema do Detran sincroniza automaticamente as informa\u00e7\u00f5es no aplicativo do usu\u00e1rio com as informa\u00e7\u00f5es mais recentes dispon\u00edveis.  - As informa\u00e7\u00f5es podem incluir atualiza\u00e7\u00f5es sobre a CNH, CRLV, multas, infra\u00e7\u00f5es, licenciamento, entre outras.  - O sistema do Detran registra a data da \u00faltima sincroniza\u00e7\u00e3o. Fluxo alternativo Se o sistema do Detran n\u00e3o detectar nenhuma informa\u00e7\u00e3o a ser atualizada, a data de \u00faltima sincroniza\u00e7\u00e3o \u00e9 atualizada, mas o aplicativo do usu\u00e1rio permanece com as informa\u00e7\u00f5es existentes previamente. Fluxo de exce\u00e7\u00e3o Em caso de erro durante o processo de atualiza\u00e7\u00e3o, o sistema do Detran deve lidar com a exce\u00e7\u00e3o adequadamente e pode tentar a sincroniza\u00e7\u00e3o novamente posteriormente. P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es - As informa\u00e7\u00f5es no aplicativo do usu\u00e1rio est\u00e3o atualizadas com as informa\u00e7\u00f5es mais recentes do sistema do Detran.  - O sistema do Detran registra a data da \u00faltima sincroniza\u00e7\u00e3o bem-sucedida.  - O usu\u00e1rio tem acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es atualizadas em seu aplicativo. Data de cria\u00e7\u00e3o 21/10/2023 Rastreabilidade RF19,  RNF8 <p>Fonte:  Lim\u00edrio Guimar\u00e3es </p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>LUCIDCHART. Dispon\u00edvel em: Lucidchart Acesso em: 20 de Out. 2023.</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>LUCIDCHART. Diagrama de caso de uso, 2021. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/diagrama-de-caso-de-uso-uml. Acesso em: 21/10/2023.</p> <p>REQUISITOS DE SOFTWARE. Bilheteria Digital. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 21/10/2023.</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor(es) <code>1.0</code> 19/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do template Limirio Guimar\u00e3es Breno Queiroz <code>1.1</code> 21/10/2023 Adicionado introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e gloss\u00e1rio Limirio Guimar\u00e3es Breno Queiroz <code>1.2</code> 21/10/2023 Adicionado diagrama de casos de uso Limirio Guimar\u00e3es Breno Queiroz <code>1.3</code> 21/10/2023 Adicionada as tabelas de especializa\u00e7\u00e3o dos casos de uso Limirio Guimar\u00e3es Breno Queiroz <code>2.0</code> 05/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Breno Queiroz"},{"location":"modelagem/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"modelagem/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os cen\u00e1rios s\u00e3o reconhecidos como uma abordagem para a compreens\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o entre o ambiente e o sistema, al\u00e9m de servirem como uma maneira de identificar e detalhar o funcionamento do  software, descrevendo as situa\u00e7\u00f5es ocorridas no ambiente, em conson\u00e2ncia com as principais a\u00e7\u00f5es executadas fora do sistema. Al\u00e9m disso, os cen\u00e1rios auxiliam a esclarecer a conex\u00e3o entre  requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais <sup>1</sup>.</p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem escolhida para descrever os cen\u00e1rios neste projeto consiste na utiliza\u00e7\u00e3o de texto estruturado. Essa abordagem valida-se da utiliza\u00e7\u00e3o de linguagem natural semi-estruturada para melhor entendimento de cada cen\u00e1rio e valida\u00e7\u00e3o dos requisitos por parte do cliente <sup>2</sup>. O formato desse modelo pode ser visualizado na Tabela 1.</p> <p>Os cen\u00e1rios identificados foram determinados a partir de um compilado dos requisitos elicitados pelo m\u00e9todos $100, First Things First e Three Level Scale, documentados na se\u00e7\u00e3o de prioriza\u00e7\u00e3o.  A escolha dos cen\u00e1rios foram feitas com base nas principais funcionalidades priorizadas, que podem ser observadas pelos Cen\u00e1rios de 1 a 10 descritos abaixo e identificados pela sigla Cx, onde  C significa cen\u00e1rio e X o n\u00famero do cen\u00e1rio.</p> <p> <p> Tabela 1: Modelo de cen\u00e1rios</p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Indica a tem\u00e1tica do cen\u00e1rio, a que se refere. Objetivo Define a finalidade ou o prop\u00f3sito do cen\u00e1rio. Contexto Detalha as pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es, o local f\u00edsico e o momento em que o cen\u00e1rio ocorre. Recursos Identifica os objetos passivos com os quais os atores interagem durante o cen\u00e1rio. Ator Representa a pessoa ou a estrutura organizacional envolvida no cen\u00e1rio. Epis\u00f3dios Descreve as a\u00e7\u00f5es realizadas pelos atores, incluindo a participa\u00e7\u00e3o de outros atores e a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos. Restri\u00e7\u00f5es Menciona quaisquer limita\u00e7\u00f5es ou restri\u00e7\u00f5es que afetam os epis\u00f3dios do cen\u00e1rio. Exce\u00e7\u00e3o Especifica situa\u00e7\u00f5es excepcionais que possam impedir a realiz\u00e3o do cen\u00e1rio. <p> Fonte: Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenarios-identificados","title":"Cen\u00e1rios identificados","text":""},{"location":"modelagem/cenarios/#c01-obter-versao-digital-da-habilitacao","title":"C01 - Obter vers\u00e3o digital da habilita\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 2 descreve o cen\u00e1rio que tem como objetivo obter a vers\u00e3o digital da habilita\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p> Tabela 2: C01 - Obter vers\u00e3o digital da habilita\u00e7\u00e3o </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Obter vers\u00e3o digital da habilita\u00e7\u00e3o Objetivo Obter vers\u00e3o digital da habilita\u00e7\u00e3o utilizando o aplicativo da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: ter o aplicativo instalado, possu\u00ed cadastro no .gov e ter habilita\u00e7\u00e3o  - Local: No carro  - Tempo: Aproximadamente 5 minutos Recursos - Celular  - Aplicativo  - Internet Ator Usu\u00e1rio com habilita\u00e7\u00e3o Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio faz login no .gov  - Usu\u00e1rio clica em \"Condutor\"  - Usu\u00e1rio clica em \"Habilita\u00e7\u00e3o\" Restri\u00e7\u00f5es Usu\u00e1rio n\u00e3o conseguir fazer login no .gov Exce\u00e7\u00e3o - Aplicativo travou  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - .gov est\u00e1 fora do ar <p>Fonte: Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#c02-obter-versao-digital-do-crlv","title":"C02 - Obter vers\u00e3o digital do CRLV","text":"<p>A tabela 3 descreve o cen\u00e1rio que tem como objetivo obter a vers\u00e3o digital do CRLV. </p> <p> <p> Tabela 3: C02 - Obter vers\u00e3o digital do CRLV </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Obter vers\u00e3o digital do CRLV Objetivo Obter vers\u00e3o digital do CRLV utilizando o aplicativo da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: ter o aplicativo instalado, possu\u00ed cadastro no .gov e ter habilita\u00e7\u00e3o  - Local: No carro  - Tempo: Aproximadamente 5 minutos Recursos - Celular  - Aplicativo  - Internet Ator Usu\u00e1rio que possua Ve\u00edculo Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio faz login no .gov  - Usu\u00e1rio clica em \"Ve\u00edculo\"  - Usu\u00e1rio localiza o nome do seu ve\u00edculo  - Usu\u00e1rio clica em \"CRLV-e\" Restri\u00e7\u00f5es Usu\u00e1rio n\u00e3o conseguir fazer login no .gov Exce\u00e7\u00e3o - Aplicativo travou  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - .gov est\u00e1 fora do ar <p> Fonte: Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#c03-consultar-inflacoes-do-veiculo","title":"C03 - Consultar infla\u00e7\u00f5es do ve\u00edculo","text":"<p>A tabela 4 descreve o cen\u00e1rio que tem como objetivo consulta as infla\u00e7\u00f5es de um ve\u00edculo . </p> <p> <p> Tabela 4: C03 - Consultar infla\u00e7\u00f5es do ve\u00edculo  </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Consultar infla\u00e7\u00f5es do ve\u00edculo Objetivo Consultar infla\u00e7\u00f5es do ve\u00edculo utilizando o aplicativo da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: ter o aplicativo instalado, possu\u00ed cadastro no .gov  - Local: No carro  - Tempo: Aproximadamente 5 minutos Recursos - Celular  - Aplicativo  - Internet Ator Usu\u00e1rio que possua Ve\u00edculo Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio faz login no .gov  - Usu\u00e1rio clica em \"Infla\u00e7\u00f5es\"  - Usu\u00e1rio clica em \"Por ve\u00edculo\"  - Usu\u00e1rio localiza e clica no nome do seu ve\u00edculo Restri\u00e7\u00f5es Usu\u00e1rio n\u00e3o conseguir fazer login no .gov Exce\u00e7\u00e3o - Aplicativo travou  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - .gov est\u00e1 fora do ar <p> Fonte: Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#c04-acessar-suporte-do-sistema-assistente-virtual","title":"C04 - Acessar suporte do sistema (Assistente Virtual)","text":"<p>A tabela 5 descreve o cen\u00e1rio que tem como objetivo acessar o suporte do ve\u00edculo . </p> <p> <p> Tabela 5: C04 - Acessar suporte do sistema  </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Acessar suporte do sistema (Assistente Virtual) Objetivo Acessar suporte do sistema (Assistente Virtual) utilizando o aplicativo da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: ter o aplicativo instalado, possu\u00ed cadastro no .gov  - Local: No carro  - Tempo: Aproximadamente 2 minutos Recursos - Celular  - Aplicativo  - Internet Ator Usu\u00e1rio do aplicativo Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio faz login no .gov  - Usu\u00e1rio clica no canto da tela onde se localiza 3 linhas  - Usu\u00e1rio clica em \"Assistente Virtual\"  - Usu\u00e1rio escreve sua d\u00favida  Restri\u00e7\u00f5es Usu\u00e1rio n\u00e3o conseguir fazer login no .gov Exce\u00e7\u00e3o - Aplicativo travou  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - .gov est\u00e1 fora do ar <p> Fonte: Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#c05-acessar-tutorial-do-aplicativo","title":"C05 - Acessar tutorial do aplicativo","text":"<p>A tabela 6 descreve o cen\u00e1rio que tem como objetivo acessar o tutorial do aplicativo. </p> <p> <p> Tabela 6: C05 - Acessar tutorial do aplicativo  </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Acessar tutorial do aplicativo Objetivo Acessar tutorial do aplicativo utilizando o aplicativo da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: ter o aplicativo instalado, possu\u00ed cadastro no .gov  - Local: No carro  - Tempo: Aproximadamente 2 minutos Recursos - Celular  - Aplicativo  - Internet Ator Usu\u00e1rio do aplicativo Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio faz login no .gov  - Usu\u00e1rio clica no canto da tela onde se localiza 3 linhas  - Usu\u00e1rio clica em \"Tutorial\"  Restri\u00e7\u00f5es Usu\u00e1rio n\u00e3o conseguir fazer login no .gov Exce\u00e7\u00e3o - Aplicativo travou  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - .gov est\u00e1 fora do ar <p> Fonte: Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#c06-realizar-transferencia-do-veiculo","title":"C06 - Realizar Transfer\u00eancia do Ve\u00edculo","text":"<p>A tabela 7 descreve o cen\u00e1rio que tem como objetivo realizar transfer\u00eancia do ve\u00edculo. </p> <p> <p> Tabela 7: C06 - Realizar Transfer\u00eancia do Ve\u00edculo  </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Realizar Transfer\u00eancia do Ve\u00edculo Objetivo Realizar Transfer\u00eancia do Ve\u00edculo utilizando o aplicativo da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: ter o aplicativo instalado, possu\u00ed cadastro no .gov  - Local: No carro  - Tempo: Aproximadamente 5 minutos Recursos - Celular  - Aplicativo  - Internet Ator Usu\u00e1rio que possua ve\u00edculo Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio faz login no .gov  - Usu\u00e1rio clica em \"Ve\u00edculo\"  - Usu\u00e1rio localiza e clica no nome do seu ve\u00edculo - Usu\u00e1rio clica em \"Transfer\u00eancia\" Restri\u00e7\u00f5es - Usu\u00e1rio n\u00e3o conseguir fazer login no .gov  - Usu\u00e1rio n\u00e3o est\u00e1 em uma UF que permite tal funcionalidade Exce\u00e7\u00e3o - Aplicativo travou  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - .gov est\u00e1 fora do ar <p> Fonte: Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#c07-consultar-historico-de-inflacoes-por-inflator","title":"C07 - Consultar hist\u00f3rico de infla\u00e7\u00f5es por inflator","text":"<p>A tabela 8 descreve o cen\u00e1rio que tem como objetivo consultar hist\u00f3rico de infla\u00e7\u00e3o por inflator. </p> <p> <p> Tabela 8: C07 - Consultar hist\u00f3rico de infla\u00e7\u00f5es por inflator  </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Consultar hist\u00f3rico de infla\u00e7\u00f5es por inflator Objetivo Consultar hist\u00f3rico de infla\u00e7\u00f5es por inflator utilizando o aplicativo da Carteira Digital de Tr\u00e2nsito Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: ter o aplicativo instalado, possu\u00ed cadastro no .gov  - Local: No carro  - Tempo: Aproximadamente 5 minutos Recursos - Celular  - Aplicativo  - Internet Ator Usu\u00e1rio que possua ve\u00edculo Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio faz login no .gov  - Usu\u00e1rio clica em \"Infla\u00e7\u00e3o\"  - Usu\u00e1rio clica em \"Por inflator\"  - Usu\u00e1rio adiciona os filtros de sua prefer\u00eancia  - Usu\u00e1rio seleciona per\u00edodo da busca  - Usu\u00e1rio clica em \"filtrar\" Restri\u00e7\u00f5es Usu\u00e1rio n\u00e3o conseguir fazer login no .gov  Exce\u00e7\u00e3o - Aplicativo travou  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - .gov est\u00e1 fora do ar <p> Fonte: Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#c08-pesquisar-informacoes-sobre-veiculos-por-meio-do-numero-da-placa","title":"C08 - Pesquisar informa\u00e7\u00f5es sobre ve\u00edculos por meio do n\u00famero da placa.","text":"<p>A tabela 9 descreve o cen\u00e1rio que tem como objetivo permitir a pesquisa de informa\u00e7\u00f5es sobre ve\u00edculos por meio do n\u00famero da placa, este \u00e9 um requisito que ainda n\u00e3o est\u00e1 implementado ent\u00e3o o cen\u00e1rio visa mostrar uma simula\u00e7\u00e3o de como seria o cen\u00e1rio de uso com essa implementa\u00e7\u00e3o. </p> <p> <p> Tabela 9: C08 - Pesquisar informa\u00e7\u00f5es sobre ve\u00edculos por meio do n\u00famero da placa.  </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Pesquisar informa\u00e7\u00f5es sobre ve\u00edculos por meio do n\u00famero da placa. Objetivo permitir a pesquisa de informa\u00e7\u00f5es sobre ve\u00edculos por meio do n\u00famero da placa. Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: ter o aplicativo instalado, possu\u00ed cadastro no .gov  - Local: Em casa  - Tempo: Aproximadamente 5 minutos Recursos - Celular  - Aplicativo  - Internet Ator Usu\u00e1rio do aplicativo Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio faz login no .gov  - Usu\u00e1rio clica em \"Consultar Ve\u00edculo\"  - Usu\u00e1rio clica em \"Pesquisar ve\u00edculo por placa\"  - Usu\u00e1rio inserir o n\u00famero da placa do ve\u00edculo  - Usu\u00e1rio clica em \"pesquisar\" Restri\u00e7\u00f5es Usu\u00e1rio n\u00e3o conseguir fazer login no .gov  Exce\u00e7\u00e3o - Aplicativo travou  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - .gov est\u00e1 fora do ar <p> Fonte: Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#c09-realizar-o-agendamento-de-servicos-de-manutencao-e-inspecao-veicular","title":"C09 - Realizar o agendamento de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e inspe\u00e7\u00e3o veicular.","text":"<p>A tabela 10 descreve o cen\u00e1rio que tem como objetivo ser poss\u00edvel realizar o agendamento de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e inspe\u00e7\u00e3o veicular, este \u00e9 um requisito que ainda n\u00e3o est\u00e1 implementado ent\u00e3o o cen\u00e1rio visa mostrar uma simula\u00e7\u00e3o de como seria o cen\u00e1rio de uso com essa implementa\u00e7\u00e3o. </p> <p> <p> Tabela 10: C09 - Realizar o agendamento de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e inspe\u00e7\u00e3o veicular.  </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Realizar o agendamento de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e inspe\u00e7\u00e3o veicular. Objetivo Ser poss\u00edvel realizar o agendamento de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e inspe\u00e7\u00e3o veicular Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: ter o aplicativo instalado, possu\u00ed cadastro no .gov  - Local: Em casa  - Tempo: Aproximadamente 5 minutos Recursos - Celular  - Aplicativo  - Internet Ator Usu\u00e1rio que possua CNH ou ve\u00edculo Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio faz login no .gov  - Usu\u00e1rio clica em \"Servi\u00e7os\"  - Usu\u00e1rio clica em \"Agendar um servi\u00e7o\"  - Usu\u00e1rio seleciona UF  - Usu\u00e1rio seleciona local de atendimento  - Usu\u00e1rio seleciona servi\u00e7o que ir\u00e1 realizar  - Usu\u00e1rio clica em \"pesquisar\"  - Usu\u00e1rio seleciona data dispon\u00edvel  - Usu\u00e1rio clica em \"agendar\" Restri\u00e7\u00f5es Usu\u00e1rio n\u00e3o conseguir fazer login no .gov  Exce\u00e7\u00e3o - Aplicativo travou  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando  - .gov est\u00e1 fora do ar <p> Fonte: Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#c10-acessar-a-cnhdigital-mesmo-sem-acesso-a-internet","title":"C10 - Acessar a CNH(digital) mesmo sem acesso a internet.","text":"<p>A tabela 11 descreve o cen\u00e1rio que tem como objetivo acessar a CNH(digital) mesmo sem acesso a internet, este \u00e9 um requisito que ainda n\u00e3o est\u00e1 implementado ent\u00e3o o cen\u00e1rio visa mostrar uma simula\u00e7\u00e3o de como seria o cen\u00e1rio de uso com essa implementa\u00e7\u00e3o. </p> <p> <p> Tabela 11: C10 - Acessar a CNH(digital) mesmo sem acesso a internet. </p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Acessar a CNH(digital) mesmo sem acesso a internet. Objetivo Ser possivel acessar a CNH(digital) mesmo sem acesso a internet. Contexto - Pr\u00e9 condi\u00e7\u00e3o: ter o aplicativo instalado - Local: no carro  - Tempo: Aproximadamente 5 minutos Recursos - Celular  - Aplicativo  Ator Usu\u00e1rio que possua CNH Epis\u00f3dios - Usu\u00e1rio clica em \"Acesso sem internet\"  - Usu\u00e1rio clica em \"Documentos baixado\"  - Usu\u00e1rio seleciona CNH   Usu\u00e1rio clica em \"pesquisar\" Restri\u00e7\u00f5es Usu\u00e1rio n\u00e3o ter baixado o documento.  Exce\u00e7\u00e3o - Aplicativo travou  - Celular sem bateria  - Celular n\u00e3o estar funcionando <p> Fonte: Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#referencias-bibliografica","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li> <p> ENHANCING A REQUIREMENTS BASELINE WITH SCENARIOS, Leite, Julio &amp; Rossi, Gustavo &amp; Balaguer, Federico &amp; Maiorana, Vanesa &amp; Kaplan, Gladys &amp; Hadad, Graciela &amp; Oliveros, Alejandro. (1997).. Requirements Engineering. 2. 184-198.</p> </li> <li> <p> CEN\u00c1RIOS: Rastreamento de Cen\u00e1rios. [S. l.]. Dispon\u00edvel em: http://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/bnncap3.pdf.</p> </li> </ol>"},{"location":"modelagem/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p> <p>SIMPLENOTE. Cen\u00e1rios. Grupo Simplenote da disciplina Requisitos de Software, dispo\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-Simplenote/modelagem/cenarios/. Acesso em: 25 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios Mayara Alves Breno Queiroz <code>1.1</code> 06/11/2023 Adicionando cen\u00e1rios de funcionalidade n\u00e3o implementadas Mayara Alves Breno Queiroz <code>1.2</code> 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do artefato Mayara Alves Vin\u00edcius Mendes"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":""},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento tem por objetivo descrever os requisitos n\u00e3o funcionais, non-functional requirements (NFR), do software Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Os requisitos analisados foram classificados utilizando o modelo FURPS+, que classifica os requisitos em funcionais, de usabilidade, de confiabilidade, de suportabilidade, de desempenho, e de restri\u00e7\u00f5es. </p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a realizar a classifica\u00e7\u00e3o dos requisitos fora utilizado a modelo FURPS+ de maneira adaptada. N\u00e3o foi utilizado a classifica Funcional do modelo, j\u00e1 que esse requisitos foram modelados em outros documentos presentes no projeto.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#funcionais","title":"Funcionais","text":"<p>N\u00e3o foi utilizada a classifica\u00e7\u00e3o de funcionais proposto pela modelagem FURPS+, pois os requisitos funcionais foram classificados em outros documentos: casos de uso, l\u00e9xicos e cen\u00e1rios.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#usabilidade","title":"Usabilidade","text":"<ol> <li>Facilidade de uso do sistema pelo usu\u00e1rio.</li> <li>Atividades cr\u00edticas devem ser executas com um n\u00famero m\u00e1ximo de a\u00e7\u00f5es.</li> <li>Atividades t\u00edpicas devem ser executadas em um curto per\u00edodo de tempo.</li> <li>O sistema deve possuir um interface minimalista.</li> <li>O sistema deve possuir um linguagem simples.</li> <li>Acessibilidade.</li> </ol>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#requisito-de-usabilidade-1","title":"Requisito de Usabilidade 1","text":"<p>O sistema n\u00e3o deve exigir que seus usu\u00e1rios sejam tecn\u00f3filos. Deve ser de f\u00e1cil uso, sem necessidade pr\u00e9via de treinamento para utiliza\u00e7\u00e3o do sistema. </p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#requisito-de-usabilidade-2-e-3","title":"Requisito de Usabilidade 2 e 3","text":"<p>Os usu\u00e1rios devem realizar as atividades cr\u00edticas em um curto per\u00edodo de tempo, de no m\u00e1ximo um minuto. Al\u00e9m disso, os objetivos cr\u00edticos devem ser alcan\u00e7ados por um caminho curto, necessitando uma pequena quantidade de a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio, cerca de 5 a\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#requisito-de-usabilidade-4-e-5","title":"Requisito de usabilidade 4 e 5","text":"<p>O sistema deve possuir design minimalista, evitando que sejam mostradas infoma\u00e7\u00f5es irrelevantes ou pouco consultadas. Tamb\u00e9m deve conter uma linguagem simples, evitando utiliza\u00e7\u00e3o de termos ou bord\u00f5es t\u00e9cnicos.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#requisito-de-usabilidade-6","title":"Requisito de usabilidade 6","text":"<p>O Art. 63 do Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia<sup>1</sup> esbelece:</p> <p>Art. 63. \u00c9 obrigat\u00f3ria a acessibilidade nos s\u00edtios da internet mantidos por empresas com sede ou representa\u00e7\u00e3o comercial no Pa\u00eds ou por \u00f3rg\u00e3os de governo, para uso da pessoa com defici\u00eancia, garantindo-lhe acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis, conforme as melhores pr\u00e1ticas e diretrizes de acessibilidade adotadas internacionalmente.</p> <p>As diretrizes adotadas internacionalmente s\u00e3o as Diretrizes de Acessibilidade para Conte\u00fado Web (WCAG), desenvolvidas pela World Wide Web Consortium (W3C).</p> <p>A WCAG 2.1 possui 4 princ\u00edpios, 13 diretrizes e 78 crit\u00e9rios de sucesso. Os crit\u00e9rios de sucesso atingidos v\u00e3o definir os n\u00edveis de conformidade entre A, AA ou AAA.</p> <p>A figura 1 mostra a estrutura da WCAG 2.1.</p> <p> <p>Figura 1: Descri\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica WCAG 2.1</p> <p></p> <p>Fonte: gov<sup>2</sup></p> <p></p> <p>O aplicativo deve seguir as normas de acessibilidade da WCAG.</p> <p>Avalia\u00e7\u00e3o de Acessibilidade</p> <p>A avalia\u00e7\u00e3o de usabilidade seguir\u00e1 os crit\u00e9rios estabelecidos pela WCAG 2.1: \"A\", \"AA\", \"AAA\". A W3C Web Accessibility Initiative (WAI), disponibiliza ferramentas de teste automatizado, mas \u00e9 fundamental a avalia\u00e7\u00e3o humana por usu\u00e1rios e especialistas <sup>2</sup>.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#confiabilidade","title":"Confiabilidade","text":"<p>O qu\u00e3o confi\u00e1vel \u00e9 o sistema.</p> <ol> <li>Disponibilidade integral.</li> <li>Pol\u00edticas de privacidade.</li> </ol>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#requisito-de-confiabilidade-1","title":"Requisito de confiabilidade 1","text":"<p>O sistema deve est\u00e1 dispon\u00edvel durante os 7 dias da semana, 24 horas por dia.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#requisito-de-confiabilidade-2","title":"Requisito de confiabilidade 2","text":"<ul> <li>O aplicativo deve apresentar as pol\u00edticas de privacidade, descrevendo quais dados ser\u00e3o coletados do usu\u00e1rio.</li> <li>O aplicativo deve solicitar apenas o n\u00famero m\u00ednimo de permiss\u00f5es necess\u00e1rias para a compatibilidade com o caso de uso em quest\u00e3o <sup>3</sup>.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#desempenho","title":"Desempenho","text":"<ol> <li>O aplicativo deve consumir poucos recursos do celular.</li> <li>Velocidade nas opera\u00e7\u00f5es.</li> <li>Efici\u00eancia na disponibilidade de dados.</li> </ol>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#requisito-de-desempenho-1","title":"Requisito de desempenho 1","text":"<ul> <li>O aplicativo n\u00e3o deve utilizar mais do que 90MB de armazenamento interno do dispositivo.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#requisito-de-desempenho-2","title":"Requisito de desempenho 2","text":"<ul> <li>O aplicativo deve realizar suas opera\u00e7\u00f5es em um tempo m\u00e1ximo de 2 segundos, caso n\u00e3o seja poss\u00edvel deve haver um feedback com indicador de progresso.<sup>3</sup></li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#requisito-de-desempenho-3","title":"Requisito de desempenho 3","text":"<p>O sistema possuir uma integra\u00e7\u00e3o eficiente API gov.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#suportabilidade","title":"Suportabilidade","text":"<ol> <li>O aplicativo deve est\u00e1 dispon\u00edvel nas lojas virtuais dos principais sistemas operacionais (SO) utilizados em dispositiveis m\u00f3veis.</li> </ol>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#requisito-de-suportabilidade-1","title":"Requisito de suportabilidade 1","text":"<p>O aplicativo deve est\u00e1 dispon\u00edvel para Android e iOS, inclusive em vers\u00f5es mais antigas dos SOs. De forma que 90% dos dispositivos ativos de cada SO sejam atendidos. <sup>4</sup></p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#restricoes","title":"+ Restri\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#restricoes-de-design","title":"Restri\u00e7\u00f5es de Design","text":"<p>Os aplicativos do governo seguem um conjunto de padr\u00f5es de interface design system(DS) definidos pelo mesmo  para os dispositivos m\u00f3veis.</p> <p>A identidade visual proposta pelo DS do governo. Os fundamentos visuais especificados pelo governo est\u00e1 disposta na tabela 1.</p> <p>Legenda</p> <ul> <li>Fundamentos DS: Os fundamentos do DS dever\u00e3o ser utilizadas independente da sua vers\u00e3o nativa (Android ou iOS). Esta caracter\u00edstica \u00e9 aplicada em: cores, espa\u00e7amento, estados, ilustra\u00e7\u00e3o e tipografia.</li> <li>Nativo: As caracter\u00edsticas da vers\u00e3o nativa (Android ou iOS) dever\u00e3o ser mantidas independente do que foi determinado nos fundamentos. Exemplos: sistemas de grids, superf\u00edcie e eleva\u00e7\u00e3o.</li> <li>Opcional: Os fundamentos podem ser utilizados, por\u00e9m a prioridade ser\u00e1 a vers\u00e3o nativa (Android ou iOS). Exemplos: iconografia e movimento.</li> </ul> <p> <p>Tabela 1: Fundamentos Visuais</p> Web Web Responsivo Material Design iOS Cores Fundamentos DS Fundamentos DS Fundamentos DS Fundamentos DS Iconografia Fundamentos DS Fundamentos DS Opcional Opcional Espa\u00e7amento Fundamentos DS Fundamentos DS Fundamentos DS Fundamentos DS Estados Fundamentos DS Fundamentos DS Fundamentos DS Fundamentos DS Ilustra\u00e7\u00e3o Fundamentos DS Fundamentos DS Fundamentos DS Fundamentos DS Sistema de Grid Fundamentos DS Fundamentos DS Nativo Nativo Superf\u00edcie Fundamentos DS Fundamentos DS Nativo Nativo Eleva\u00e7\u00e3o Fundamentos DS Fundamentos DS Nativo Nativo Movimento Fundamentos DS Fundamentos DS Opcional Opcional Tipografia Fundamentos DS Fundamentos DS Fundamentos DS Fundamentos DS <p>Fonte: gov.br<sup>5</sup></p> <p></p> <p>Informa\u00e7\u00f5es sobre os fundamentos visuais podem ser encontradas na  documenta\u00e7\u00e3o oficial do Gov.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#requisitos-de-implementacao","title":"Requisitos de Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>React Native ou qualquer outro framework que possibilite a cria\u00e7\u00e3o de aplicativos mobiles h\u00edbridos.</li> <li>Biblioteca Web Components GovBR-DS.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#requisitos-fisicos","title":"Requisitos F\u00edsicos","text":"<p>O aplicativo deve est\u00e1 dispon\u00edvel para dispositivos m\u00f3veis.</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ol> <li> Presid\u00eancia da republica, LEI N\u00ba13.146, Dispon\u00edvel em: https://www.jusbrasil.com.br/legislacao/205855325/lei-13146-15#art-63 Acessp: 25 de Outubro 2023.</li> <li> gov.br Acessibilidade Disponpivel em: https://www.gov.br/ds/acessibilidade Acesso: 22 de Outubro 2023.</li> <li> Developers Principais crit\u00e9rios de qualidade do app; Dispon\u00edvel em: https://developer.android.com/docs/quality-guidelines/core-app-quality?hl=pt_br#ux; Acesso: 22 de Outubro 2023</li> <li> Developers Compatibilidade com diferentes vers\u00f5es da plataforma; Dispon\u00edvel em: https://developer.android.com/training/basics/supporting-devices/platforms?hl=pt-br; Acesso: 22 de Outubro 2023</li> <li> gov.br Padr\u00e3o Digital de Governo Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/ds/padroes/mobile/android-e-ios. Acesso em: 23 de Outubro 2023.</li> </ol>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>REINEHR, Sheila, Engenharia de Requisitos; Sagah, Porto Alegre, 2020</p>"},{"location":"modelagem/especificacao-suplementar/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es:","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 22/10/23 Cria\u00e7\u00e3o do documento Breno Mayara Alves"},{"location":"modelagem/l%C3%A9xicos/","title":"L\u00e9xicos","text":""},{"location":"modelagem/l%C3%A9xicos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O L\u00e9xico \u00e9 uma nota\u00e7\u00e3o que se utiliza da descri\u00e7\u00e3o de termos, ou seja, \u00e9 uma t\u00e9cnica que se prop\u00f5e descrever s\u00edmbolos de uma linguagem. E com isso, o seu principal objetivo no contexto na Engenharia de Requisitos \u00e9 a classifica\u00e7\u00e3o de palavras ou frases espec\u00edficas de um contexto de neg\u00f3cio do sistema que esta sendo estudado. E nessa t\u00e9cnica cada s\u00edmbolo ser\u00e1 classificado em no\u00e7\u00e3o e impacto, onde no\u00e7\u00e3o \u00e9 o significado do s\u00edmbolo e o impacto \u00e9 o uso real do s\u00edmbolo na aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"modelagem/l%C3%A9xicos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para utilizar esta t\u00e9cnica, utilizamos o aplicativo e em conjunto com o gloss\u00e1rio e as outras t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o feitas na etapa anterior, e durante este documento. Os membros que realizaram esta tarefa foram o Vinicius Mendes e Luis Miranda, onde separamos em m\u00e9dia 6 l\u00e9xicos para cada um, onde utilizaremos a representa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio do aplicativo sendo o \"condutor\". </p> <p>O princ\u00edpio da circularidade \u00e9 a propriedade dos l\u00e9xicos convocarem entre si, sendo percebido durante a descri\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos, onde ser\u00e1 poss\u00edvel visualizar a liga\u00e7\u00e3o entre eles em suas descri\u00e7\u00f5es. Baseamos nossa metodologia na anota\u00e7\u00e3o do L\u00e9xico Ampliado a Linguagem - LAL, onde as nota\u00e7\u00f5es e os conceitos utilizados ser\u00e3o explicado na Tabela 1 e o template utilizado na Tabela 2.</p> <p>Tabela 01 - Regras dos tipos LAL.</p> Tipo No\u00e7\u00e3o  &lt;&gt; Impacto  &lt;&gt; Verbo Quem realiza, quando acontece e quais o procedimentos Quais os reflexos da a\u00e7\u00e3o no ambiente e quais novos estados decorrentes Objeto Definir objetos e outros objetos com quais se relaciona A\u00e7\u00f5es que podem ser aplicadas ao objeto Estado O que significa e quais a\u00e7\u00f5es levaram a esse estado Identificar outros estados e a\u00e7\u00f5es que podem decorrer deste estado <p>Fonte: Luis Miranda e Vinicius Mendes, 2023</p> <p></p> <p>Tabela 02 - Template do LAL.</p> S\u00edmbolo Tipo No\u00e7\u00e3o Impacto Sin\u00f4nimo Nome do l\u00e9xico Verbo/Objeto/Estado Denota\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo Conota\u00e7\u00e3o do s\u00edmbolo Sin\u00f4nimos <p>Fonte: Luis Miranda e Vinicius Mendes, 2023</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/l%C3%A9xicos/#tabelas-de-lexicos","title":"Tabelas de L\u00e9xicos","text":"<p>A seguir, ser\u00e3o apresentados todas as descri\u00e7\u00f5es de l\u00e9xicos identificados na aplica\u00e7\u00e3o,  seguindo a seguinte ordem:  - L\u00e9xico de Estado  - L\u00e9xico de Objeto - L\u00e9xico de Verbo</p>"},{"location":"modelagem/l%C3%A9xicos/#estado","title":"Estado","text":"<p>Na tabela 3, est\u00e1 verificado os principais l\u00e9xicos que est\u00e3o classificados como \"Estado\"</p>"},{"location":"modelagem/l%C3%A9xicos/#tabela-03-lexicos-classificados-como-estado","title":"Tabela 03 - L\u00e9xicos classificados como:  \"Estado\"","text":"S\u00edmbolo Tipo No\u00e7\u00e3o Impacto Sin\u00f4nimo Autor Cadastro positivo est\u00e1 inativo - (L01) Estado - O condutor autorizou participar voluntariamente no cadastro positivo  - Ocorre quando o condutor quebrou alguma regra do c\u00f3digo de tr\u00e2nsito brasileiro - O condutor fica sem receber benef\u00edcios do Cadastro Positivo  - O cadastro s\u00f3 ficar\u00e1 ativo quando o condutor resolver a causa da situa\u00e7\u00e3o Cadastro positivo est\u00e1 desligado, Cadastro positivo est\u00e1 desativado Vin\u00edcius Mendes <p><p>Fonte: Autor da descri\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico classificado como Estado, 2023</p></p>"},{"location":"modelagem/l%C3%A9xicos/#objeto","title":"Objeto","text":"<p>Na tabela 4, est\u00e1 verificado os principais l\u00e9xicos que est\u00e3o classificados como \"Objeto\"</p>"},{"location":"modelagem/l%C3%A9xicos/#tabela-04-lexicos-classificados-como-objeto","title":"Tabela 04 - L\u00e9xicos classificados como:  \"Objeto\"","text":"S\u00edmbolo Tipo No\u00e7\u00e3o Impacto Sin\u00f4nimo Autor  Condutor (Usu\u00e1rio) - (L02) Objeto - Pessoa que conduz um autom\u00f3vel  - Respons\u00e1vel pelo ve\u00edculo  - Respons\u00e1vel pelas infra\u00e7\u00f5es  - Condutor pode ser algu\u00e9m que queira visualizar sua CNH digital  - O condutor pode ser algu\u00e9m que queira visualizar a CRLV digital - O condutor pode baixar sua CNH digital  - O condutor pode visualizar seu hist\u00f3rico de emiss\u00f5es da CNH   - O condutor pode adicionar os seus ve\u00edculos  - O condutor pode consultar as suas infra\u00e7\u00f5es Motorista, volante, guia, piloto Vin\u00edcius Mendes Infra\u00e7\u00e3o - (L03) Objeto - Viola\u00e7\u00e3o de alguma lei de tr\u00e2nsito  - A infra\u00e7\u00e3o \u00e9 visualizada pelo condutor - O condutor pode visualizar as infra\u00e7\u00f5es cometidas filtrando infrator ou ve\u00edculo  - O condutor pode visualizar a situa\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o  - O condutor pode visualizar o motivo da infra\u00e7\u00e3o  - O condutor pode consultar o valor da infra\u00e7\u00e3o a ser paga Desobedi\u00eancia, Viola\u00e7\u00e3o Luis Miranda Sistema de Notifica\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica - (L04)  Objeto - Sistema respons\u00e1vel por notificar infra\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito aos propriet\u00e1rios de ve\u00edculos - Sistema que d\u00e1 o direito a descontos no pagamento de multas de tr\u00e2nsitos Sistema de Intima\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica Vin\u00edcius Mendes Restri\u00e7\u00f5es e Indicadores do ve\u00edculo do condutor - (L05)  Objeto - Respons\u00e1vel por mostrar ao condutor se existe multa, infra\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00e3o judicial, ocorr\u00eancia de roubo, novo padr\u00e3o na placa, comunica\u00e7\u00f5es de venda ativa e restri\u00e7\u00f5es do seu pr\u00f3prio ve\u00edculo - O condutor do veiculo pode consultar os indicadores e restri\u00e7\u00f5es de seu veiculo Limita\u00e7\u00f5es, Indicativos Luis Miranda Tutorial - (L06) Objeto - Documenta\u00e7\u00e3o para orientar o condutor ao utilizar o app - Aumenta a efici\u00eancia de aprendizado do condutor Aux\u00edlio, Orienta\u00e7\u00e3o, Documenta\u00e7\u00e3o Luis Miranda <p><p>Fonte: Autores das descri\u00e7\u00f5es dos l\u00e9xicos classificados como Objeto, 2023</p></p>"},{"location":"modelagem/l%C3%A9xicos/#verbo","title":"Verbo","text":"<p>Na tabela 5, est\u00e1 verificado os principais l\u00e9xicos que est\u00e3o classificados como \"Verbo\"</p>"},{"location":"modelagem/l%C3%A9xicos/#tabela-05-lexicos-classificados-como-verbo","title":"Tabela 05 - L\u00e9xicos classificados como:  \"Verbo\"","text":"S\u00edmbolo Tipo No\u00e7\u00e3o Impacto Sin\u00f4nimo Autor Cadastrar CNH - (L07) Verbo - Tarefa realizada pelo condutor  - Acontece quando o condutor precisa visualizar sua CNH pela primeira vez  - condutor valida o cadastro com uma foto de sua CNH - O condutor consegue visualizar a sua CNH Registrar CNH, Inscrever CNH, Fichar CNH Vin\u00edcius Mendes  Consultar infra\u00e7\u00f5es - (L08) Verbo - Tarefa realizada pelo condutor  - Acontece quando o condutor quer visualizar alguma infra\u00e7\u00f5es  - condutor pode escolher consultar infra\u00e7\u00f5es por condutor ou por ve\u00edculo  - O sistema divide as infra\u00e7\u00f5es em categorias de vencidas, a vencer e pagas - O condutor consegue verificar infra\u00e7\u00f5es vencidas e as n\u00e3o pagas  - O condutor pode visualizar uma infra\u00e7\u00f5es  - O sistema pode gerar o boleto da infra\u00e7\u00f5es  - O sistema pode gerar PDF da infra\u00e7\u00f5es Examinar infra\u00e7\u00f5es, Estudar infra\u00e7\u00f5es, Ler infra\u00e7\u00f5es Vin\u00edcius Mendes Consultar Exames Toxicol\u00f3gicos - (L09) Verbo - Tarefa realizada pelo condutor  - Acontece quando o condutor quer visualizar algum exame toxicol\u00f3gico feito pelo mesmo  - O sistema divide as informa\u00e7\u00f5es sobre os exames toxicol\u00f3gicos em categorias de Data de Coleta, Prazo para nova realiza\u00e7\u00e3o de exame e Laborat\u00f3rios credenciados - O condutor consegue verificar infra\u00e7\u00f5es sobre os exames Inspecionar exames toxicol\u00f3gicos Luis Miranda Visualizar recall - (L10) Verbo - Tarefa realizada pelo condutor - Ocorre quando o condutor quer consultar se foi feita uma notifica\u00e7\u00e3o de regulariza\u00e7\u00e3o do seu ve\u00edculo - O condutor consegue visualizar se o seu ve\u00edculo recebeu algum recall  Verificar recall, Constatar recall, Captar recall Vin\u00edcius Mendes Visualizar Licenciamento - (L11) Verbo - Tarefa realizada pelo condutor  - Ocorre quando o condutor quer consultar o CRLV do seu ve\u00edculo - O condutor consegue visualizar as informa\u00e7\u00f5es do licenciamento do seu carro  - O condutor consegue compartilhar seu licenciamento com outras pessoas  - O condutor consegue exportar seu licenciamento para algum tipo de arquivo selecionado  Analisar informa\u00e7\u00f5es sobre o ve\u00edculo Luis Miranda Transfer\u00eancia - (L12) Verbo - Tarefa realizada pelo condutor  - Ocorre quando o condutor quer transferir a propriedade de um ve\u00edculo para outra pessoa - O ve\u00edculo se torna propriedade de outra pessoa Realiza troca de propriet\u00e1rio Luis Miranda <p><p>Fonte: Autores das descri\u00e7\u00f5es dos l\u00e9xicos classificados como Verbo, 2023</p></p>"},{"location":"modelagem/l%C3%A9xicos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene. Requisitos \u2013 Aula 10. 2017. Apresenta\u00e7\u00e3o de slides. Dispon\u00edvel em:\u00a0https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523091/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf. </p>"},{"location":"modelagem/l%C3%A9xicos/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 20/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de L\u00e9xicos Vin\u00edcius Mendes e Luis Miranda Breno Queiroz <code>1.1</code> 22/10/2023 Modifica\u00e7\u00e3o na tabela de L\u00e9xicos Vin\u00edcius Mendes e Luis Miranda Breno Queiroz <code>1.2</code> 13/11/2023 Atualizando a tabela de L\u00e9xicos Vin\u00edcius Mendes Luis Miranda <code>1.3</code> 05/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de L\u00e9xicos Luis Miranda Breno Queiroz"},{"location":"modelagem/agil/backlog/","title":"Backlog do Produto","text":""},{"location":"modelagem/agil/backlog/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A entrevista com o Product Owner conduzida via Microsoft Teams em 05 de novembro de 2023 teve como foco a defini\u00e7\u00e3o das funcionalidades que o produto deve oferecer. Para isso, foram criadas 'hist\u00f3rias de usu\u00e1rios', um artefato utilizado para capturar e entender as necessidades dos usu\u00e1rios finais, bem como os contextos nos quais a aplica\u00e7\u00e3o seria utilizada.</p> <p>Ap\u00f3s a entrevista, a equipe procedeu com a prioriza\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, adotando o m\u00e9todo Three Level Scale para avaliar e ordenar as funcionalidades por sua relev\u00e2ncia e complexidade.</p> <p>Depois de escolher as tarefas mais urgentes, elas foram agrupadas no Backlog do Produto. As tarefas foram separadas em grandes grupos chamados \u00e9picos e em menores chamados funcionalidades. Esta estrutura\u00e7\u00e3o do Backlog do Produto \u00e9 fundamental. Ela serve para estabelecer claramente quais s\u00e3o as prioridades, o que por sua vez facilita para a equipe de projeto manter a concentra\u00e7\u00e3o nas atividades essenciais. Seguindo esta abordagem, o projeto pode progredir de forma ordenada, assegurando que cada fase seja conclu\u00edda de acordo com o planejado, at\u00e9 que o projeto atinja sua finaliza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>  A metodologia utilizada na entrevista com o Product Owner (PO) para a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos e prioriza\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio envolveu os seguintes passos:  </p> <ol> <li> <p>Entrevista com o PO: Durante a entrevista com o PO, as funcionalidades desejadas foram discutidas e detalhadas. O PO compartilhou suas ideias e vis\u00e3o para o produto.</p> </li> <li> <p>Anota\u00e7\u00f5es e Questionamentos: Enquanto o PO comentava suas funcionalidades desejadas, os desenvolvedores/entrevistadores realizavam anota\u00e7\u00f5es detalhadas e faziam questionamentos para obter uma compreens\u00e3o completa dos requisitos.</p> </li> <li> <p>Elicita\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio: Com base nas informa\u00e7\u00f5es fornecidas pelo PO, as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio foram elicitadas. Cada hist\u00f3ria descrevia uma funcionalidade ou necessidade espec\u00edfica do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Prioriza\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio: As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio foram priorizadas pelo PO em tr\u00eas n\u00edveis de prioridade: Alta, M\u00e9dia ou Baixa. Esse processo utilizou o m\u00e9todo \"Three Level Scale\" de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos.</p> </li> <li> <p>Categoriza\u00e7\u00e3o em Temas, \u00c9picos e Features: Para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o e categoriza\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, temas, \u00e9picos e features foram definidos. Isso ajudou a agrupar funcionalidades relacionadas.</p> </li> </ol> <p>  Nesse processo, as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio foram detalhadas e priorizadas.  </p> <p></p> <p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#participantes-da-entrevista","title":"Participantes da Entrevista","text":"Participante Fun\u00e7\u00e3o R\u00f4mulo Hannig Product Owner Altino Arthur Entrevistador"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#registro-da-entrevista","title":"Registro da Entrevista","text":"<p>V\u00eddeo da Entrevista: Assista aqui</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#product-backlog","title":"Product Backlog","text":"<p>A seguir, apresentamos a tabela 1 do backlog do produto elaborado em colabora\u00e7\u00e3o com o PO, detalhando cada funcionalidade que ira gerar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e sua prioriza\u00e7\u00e3o.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 1: Funcionalidades</p> Identificador Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade ITP01 Fazer Login pelo GOV ITP ITP02 Obter vers\u00e3o digital da habilita\u00e7\u00e3o ITP ITP03 Obter vers\u00e3o digital dos ve\u00edculos que voc\u00ea \u00e9 principal condutor ITP ITP04 Obter vers\u00e3o digital do CRLV-e ITP ITP05 Consultar multas associadas \u00e0 sua habilita\u00e7\u00e3o ITP ITP06 Consultar multas do seu ve\u00edculo ITP ITP07 Consultar multas dos ve\u00edculos que voc\u00ea \u00e9 principal condutor ITP ITP09 Renvidicar a multa ITP ITP11 Indicar principal condutor do ve\u00edculo ITP ITP12 Acompanhar status da multa (a cobrar e pago) ITP ITP13 Realizar transfer\u00eancia de ve\u00edculo ITP ITP14 Consultar restri\u00e7\u00f5es e indicadores (restri\u00e7\u00e3o no ve\u00edculo, multa, judicial) ITP ITP16 Consultar campanhas e projetos do DETRAN ITP ITP17 Validar cadastro de CNH ITP ITP21 Transferir ve\u00edculo ITP ITP22 Compartilhar documentos do ve\u00edculo ITP ITP23 Notifica\u00e7\u00e3o de multas e informa\u00e7\u00f5es importantes do fabricante do ve\u00edculo ENT ENT01 Pesquisa de informa\u00e7\u00f5es sobre ve\u00edculos por meio do n\u00famero da placa ENT ENT02 Configura\u00e7\u00e3o de alertas de vencimento da CNH e do licenciamento do ve\u00edculo ENT ENT03 Notifica\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio sobre recalls e informa\u00e7\u00f5es importantes do fabricante do ve\u00edculo ENT <p>Fonte: Altino Arthur</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epicos","title":"\u00c9picos","text":"<p>No desenvolvimento de software, '\u00e9picos' s\u00e3o termos usados para descrever objetivos amplos ou funcionalidades de grande escala que precisam ser alcan\u00e7ados. Estes s\u00e3o compostos por m\u00faltiplas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, que s\u00e3o mais detalhadas e espec\u00edficas, descrevendo as funcionalidades individuais necess\u00e1rias para atingir a meta maior que o \u00e9pico representa.</p> <p>Comparando com a estrutura de um livro, os \u00e9picos seriam semelhantes a cap\u00edtulos, fornecendo um resumo do conte\u00fado que ser\u00e1 abordado, enquanto as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio seriam semelhantes \u00e0s p\u00e1ginas individuais, com detalhes espec\u00edficos de cada parte do 'cap\u00edtulo'. Essas hist\u00f3rias s\u00e3o interconectadas e cada uma contribui para a finaliza\u00e7\u00e3o do \u00e9pico.</p> <p>Al\u00e9m disso, temos as 'features', que s\u00e3o declara\u00e7\u00f5es de alto n\u00edvel que descrevem uma funcionalidade do ponto de vista do cliente. Elas s\u00e3o formuladas de maneira a capturar o valor que o cliente busca, como por exemplo, a capacidade de acessar relat\u00f3rios financeiros rapidamente ou a facilidade de integrar a plataforma com outros sistemas. As 'features' orientam a equipe sobre as necessidades do cliente e como elas se alinham com os objetivos maiores delineados pelos \u00e9picos.</p> <p>As tabelas de 2 a 8 apresentam os \u00e9picos do projeto, que s\u00e3o grandes objetivos ou iniciativas dentro do desenvolvimento do produto. Cada \u00e9pico \u00e9 apresentado de forma a capturar uma necessidade ampla do usu\u00e1rio e pode ser detalhado em funcionalidades espec\u00edficas que ser\u00e3o detalhadas melhor na se\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio. Comumente, um \u00e9pico \u00e9 expresso por uma senten\u00e7a ampla: \"Como [perfil do usu\u00e1rio], preciso [de uma grande funcionalidade ou resultado] para [atingir um objetivo de neg\u00f3cio ou solucionar um problema significativo]\". Esta abordagem mant\u00e9m o foco nas metas de alto n\u00edvel e nos benef\u00edcios estrat\u00e9gicos, orientando a prioriza\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento de forma que alinhe com os principais objetivos do neg\u00f3cio.</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-1-gerenciamento-de-conta-do-usuario","title":"\u00c9pico 1: Gerenciamento de Conta do Usu\u00e1rio","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o: Este \u00e9pico concentra-se no gerenciamento das contas de usu\u00e1rio na aplica\u00e7\u00e3o. Ele abrange funcionalidades relacionadas \u00e0 autentica\u00e7\u00e3o, personaliza\u00e7\u00e3o do perfil do usu\u00e1rio e acesso a informa\u00e7\u00f5es pessoais. Os objetivos incluem permitir que os usu\u00e1rios fa\u00e7am login usando a autentica\u00e7\u00e3o do GOV, acessem sua carteira de habilita\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica, gerenciem mensagens, configurem fotos de perfil e visualizem informa\u00e7\u00f5es da conta.</p> <ul> <li>Requisitos relacionados: US01, US02, US03, US12, US13, US14, US15, US18, US19.</li> </ul> <p> <p></p> <p>Tabela 2: Gerenciamento de Conta do Usu\u00e1rio</p> Identificador Requisitos User Story Prioridade US01 Fazer Login com GOV Como um usu\u00e1rio, desejo poder fazer login na aplica\u00e7\u00e3o usando o GOV para acessar meus recursos. Alta US02 Fazer Logoff com GOV Como um usu\u00e1rio, desejo poder fazer logoff da aplica\u00e7\u00e3o usando o GOV para garantir minha seguran\u00e7a. Alta US03 Acessar Carteira de Habilita\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder acessar minha carteira de habilita\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica para visualizar suas informa\u00e7\u00f5es. Alta US12 Central de Mensagens Como um usu\u00e1rio, desejo ter acesso a uma central de mensagens onde posso receber comunica\u00e7\u00f5es e notifica\u00e7\u00f5es importantes. M\u00e9dia US13 Tirar Foto para o Perfil Como um usu\u00e1rio, desejo poder tirar uma foto para usar como minha imagem de perfil na aplica\u00e7\u00e3o. M\u00e9dia US14 Remover Foto de Perfil Como um usu\u00e1rio, desejo poder remover minha foto de perfil, se desejar. M\u00e9dia US15 Escolher Foto da Galeria Como um usu\u00e1rio, desejo poder escolher uma foto da minha galeria de imagens para usar como minha foto de perfil. M\u00e9dia US18 Visualizar Informa\u00e7\u00f5es da Conta Como um usu\u00e1rio, desejo poder visualizar informa\u00e7\u00f5es sobre a minha conta, como nome, e-mail e informa\u00e7\u00f5es pessoais. M\u00e9dia US19 Editar Informa\u00e7\u00f5es da Conta Como um usu\u00e1rio, desejo poder editar as informa\u00e7\u00f5es da minha conta para mant\u00ea-las atualizadas. M\u00e9dia <p>Fonte: Altino Arthur</p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-2-documentos-e-certificados","title":"\u00c9pico 2: Documentos e Certificados","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o: Este \u00e9pico trata da gest\u00e3o de documentos e certificados dos usu\u00e1rios. Inclui a capacidade de adicionar, acessar e gerenciar documentos como o Certificado de Registro e Licenciamento de Ve\u00edculo eletr\u00f4nico (CLRV-e).</p> <ul> <li>Requisitos relacionados: US04, US05, US20</li> </ul> <p> <p></p> <p>Tabela 3: Documentos e Certificados</p> Identificador Requisitos User Story Prioridade US04 Adicionar Documento CLRV-e Como um usu\u00e1rio, desejo poder adicionar o documento CLRV-e (Certificado de Registro e Licenciamento de Ve\u00edculo eletr\u00f4nico) \u00e0 minha conta. M\u00e9dia US05 Acessar Documento CLRV-e Como um usu\u00e1rio, desejo poder acessar o documento CLRV-e associado \u00e0 minha conta. M\u00e9dia US20 Visualizar Certificados Como um usu\u00e1rio, desejo poder visualizar e gerenciar todos os certificados e documentos associados \u00e0 minha conta. M\u00e9dia <p>Fonte: Altino Arthur</p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-3-exames-e-infracoes","title":"\u00c9pico 3: Exames e Infra\u00e7\u00f5es","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o: Este \u00e9pico envolve a visualiza\u00e7\u00e3o de resultados de exames toxicol\u00f3gicos, acesso a informa\u00e7\u00f5es sobre infra\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito e pagamento de infra\u00e7\u00f5es diretamente pela aplica\u00e7\u00e3o, bem como receber notifica\u00e7\u00f5es sobre infra\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 carteira de motorista.</p> <ul> <li>Requisitos relacionados: US06, US07, US08, US21</li> </ul> <p> <p></p> <p>Tabela 4: Exames e Infra\u00e7\u00f5es</p> Identificador Requisitos User Story Prioridade US06 Visualizar Exames Toxicol\u00f3gicos Como um usu\u00e1rio, desejo poder visualizar os resultados dos meus exames toxicol\u00f3gicos. M\u00e9dia US07 Acessar Infra\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder acessar informa\u00e7\u00f5es sobre infra\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 minha carteira de motorista. M\u00e9dia US08 Pagar Infra\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder pagar infra\u00e7\u00f5es diretamente atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o. M\u00e9dia US21 Receber Notifica\u00e7\u00f5es de Infra\u00e7\u00f5es Como um usu\u00e1rio, desejo receber notifica\u00e7\u00f5es sobre infra\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 minha carteira de motorista. M\u00e9dia <p>Fonte: Altino Arthur</p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-4-campanhas-e-projetos","title":"\u00c9pico 4: Campanhas e Projetos","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o: Neste \u00e9pico, os usu\u00e1rios podem consultar informa\u00e7\u00f5es sobre campanhas e projetos relacionados \u00e0 seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito, e t\u00eam a capacidade de participar ativamente dessas iniciativas.</p> <ul> <li>Requisitos relacionados: US09, US22</li> </ul> <p> <p></p> <p>Tabela 5: Campanhas e Projetos</p> Identificador Requisitos User Story Prioridade US09 Consultar Campanhas e Projetos Como um usu\u00e1rio, desejo poder consultar informa\u00e7\u00f5es sobre campanhas e projetos relacionados \u00e0 seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito. Baixa US22 Participar de Campanhas e Projetos Como um usu\u00e1rio, desejo poder participar ativamente de campanhas e projetos relacionados \u00e0 seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito. M\u00e9dia <p>Fonte: Altino Arthur</p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-5-cadastro-positivo-e-notificacoes","title":"\u00c9pico 5: Cadastro Positivo e Notifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o: Este \u00e9pico inclui a visualiza\u00e7\u00e3o do cadastro positivo de tr\u00e2nsito, a ades\u00e3o ao sistema de notifica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica para receber atualiza\u00e7\u00f5es e alertas importantes, e a possibilidade de gerenciar as prefer\u00eancias de notifica\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li>Requisitos relacionados: US10, US11, US23</li> </ul> <p></p> <p> <p>Tabela 6: Cadastro Positivo e Notifica\u00e7\u00f5es</p> Identificador Requisitos User Story Prioridade US10 Visualizar Cadastro Positivo Como um usu\u00e1rio, desejo poder visualizar meu cadastro positivo de tr\u00e2nsito para entender meu hist\u00f3rico. M\u00e9dia US11 Aderir ao Sistema de Notifica\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica Como um usu\u00e1rio, desejo poder aderir ao sistema de notifica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica para receber atualiza\u00e7\u00f5es e alertas importantes. M\u00e9dia US23 Gerenciar Prefer\u00eancias de Notifica\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder gerenciar minhas prefer\u00eancias de notifica\u00e7\u00e3o, escolhendo quais tipos de alertas desejo receber. M\u00e9dia <p>Fonte: Altino Arthur</p> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-6-cursos-especializados","title":"\u00c9pico 6: Cursos Especializados","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o: Neste \u00e9pico, os usu\u00e1rios podem visualizar informa\u00e7\u00f5es sobre cursos especializados relacionados \u00e0 seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito e inscrever-se nesses cursos.</p> <ul> <li>Requisitos relacionados: US16, US24</li> </ul> <p> <p></p> <p>Tabela 7: Cursos Especializados</p> Identificador Requisitos User Story Prioridade US16 Visualizar Cursos Especializados Como um usu\u00e1rio, desejo poder visualizar informa\u00e7\u00f5es sobre cursos especializados relacionados \u00e0 seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito. Baixa US24 Inscrever-se em Cursos Especializados Como um usu\u00e1rio, desejo poder inscrever-me em cursos especializados relacionados \u00e0 seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito. M\u00e9dia <p>Fonte: Altino Arthur</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epico-7-seguranca-e-autenticacao","title":"\u00c9pico 7: Seguran\u00e7a e Autentica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Descri\u00e7\u00e3o: Este \u00e9pico aborda a seguran\u00e7a e autentica\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, permitindo o uso de biometria para desbloquear a carteira de habilita\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica e a recupera\u00e7\u00e3o segura de senhas perdidas.</p> <ul> <li>Requisitos relacionados: US17, US25</li> </ul> <p> <p></p> <p>Tabela 8: Seguran\u00e7a e Autentica\u00e7\u00e3o</p> Identificador Requisitos User Story Prioridade US17 Permitir Biometria Para Desbloquear a Carteira Como um usu\u00e1rio, desejo poder usar minha biometria para desbloquear minha carteira de habilita\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica para maior seguran\u00e7a. Alta US25 Recuperar Senha Perdida Como um usu\u00e1rio, desejo poder recuperar minha senha perdida por meio de um processo seguro de redefini\u00e7\u00e3o de senha. M\u00e9dia <p>Fonte: Altino Arthur</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#features","title":"Features","text":"<p> Ap\u00f3s o estabelecimento dos \u00e9picos, que constituem os objetivos gerais e abrangentes do projeto passamos a detalhar as features. Estas s\u00e3o as funcionalidades espec\u00edficas que comp\u00f5em o produto. Cada feature \u00e9 um elemento que, ao ser implementado, atende a uma necessidade particular do usu\u00e1rio final e avan\u00e7a o projeto em dire\u00e7\u00e3o ao cumprimento dos \u00e9picos, elas s\u00e3o elaboradas de modo a serem claras para todos os participantes do projeto, desde os desenvolvedores at\u00e9 os clientes finais. Ao contr\u00e1rio dos \u00e9picos, que s\u00e3o amplos e muitas vezes abstratos, as features s\u00e3o tang\u00edveis e mensur\u00e1veis, oferecendo uma dire\u00e7\u00e3o clara para a equipe sobre o que precisa ser constru\u00eddo. </p> <p> As features, detalhadas nas tabelas de 9 a 15, s\u00e3o aspectos espec\u00edficos do produto que ser\u00e3o mais profundamente explorados nas [Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio](../agil/historiasUsuario.md). Cada feature \u00e9 tipicamente expressa por uma senten\u00e7a padr\u00e3o que identifica quem \u00e9 o usu\u00e1rio, o que ele necessita e por que a necessidade existe, seguindo o modelo: \"Eu, como [tipo de usu\u00e1rio], desejo [alguma a\u00e7\u00e3o ou funcionalidade] para [obter algum benef\u00edcio ou resultado]\". Este formato ajuda a equipe a se concentrar nas necessidades do usu\u00e1rio e no valor que a funcionalidade proporcionar\u00e1, facilitando assim a prioriza\u00e7\u00e3o das tarefas e um desenvolvimento que esteja alinhado com as expectativas do cliente. </p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#feature-1-autenticacao-e-conta-do-usuario","title":"Feature 1: Autentica\u00e7\u00e3o e Conta do Usu\u00e1rio","text":"<p>Tabela 9: Autentica\u00e7\u00e3o e Conta do Usu\u00e1rio</p> Como um/a... Eu quero... Para que eu possa... usu\u00e1rio autenticar-me usando o sistema de autentica\u00e7\u00e3o do GOV garantir um acesso seguro e confi\u00e1vel \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o motorista acessar a vers\u00e3o digital da minha carteira de habilita\u00e7\u00e3o facilitar sua utiliza\u00e7\u00e3o no dia a dia usu\u00e1rio ter uma central de mensagens receber comunica\u00e7\u00f5es e notifica\u00e7\u00f5es importantes de forma centralizada usu\u00e1rio tirar uma foto para usar como imagem de perfil personalizar minha conta para melhor identifica\u00e7\u00e3o usu\u00e1rio remover a foto de perfil da minha conta manter minha privacidade se eu assim escolher usu\u00e1rio escolher uma foto da galeria para meu perfil ter uma imagem de perfil que melhor me represente usu\u00e1rio visualizar informa\u00e7\u00f5es da minha conta ter controle e conhecimento sobre os dados associados \u00e0 minha identidade digital <p> <p>Fonte: Altino Arthur</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#feature-2-documentos-e-certificados","title":"Feature 2: Documentos e Certificados","text":"<p>Tabela 10: Documentos e Certificados</p> Como um/a... Eu quero... Para que eu possa... usu\u00e1rio adicionar o documento CLRV-e \u00e0 minha conta ter acesso f\u00e1cil e r\u00e1pido ao meu documento eletr\u00f4nico usu\u00e1rio acessar meu documento CLRV-e consultar informa\u00e7\u00f5es do ve\u00edculo sempre que necess\u00e1rio usu\u00e1rio visualizar e gerenciar meus certificados manter o controle sobre os documentos importantes <p> <p>Fonte: Altino Arthur</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#feature-3-exames-e-infracoes","title":"Feature 3: Exames e Infra\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tabela 11: Exames e Infra\u00e7\u00f5es</p> Como um/a... Eu quero... Para que eu possa... usu\u00e1rio visualizar os resultados de exames toxicol\u00f3gicos acompanhar meu estado de sa\u00fade relacionado \u00e0 condu\u00e7\u00e3o usu\u00e1rio acessar informa\u00e7\u00f5es sobre infra\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 minha carteira de motorista estar ciente das infra\u00e7\u00f5es e tomar as medidas necess\u00e1rias usu\u00e1rio pagar infra\u00e7\u00f5es diretamente pela aplica\u00e7\u00e3o efetuar pagamentos de forma r\u00e1pida e conveniente usu\u00e1rio receber notifica\u00e7\u00f5es sobre infra\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 minha carteira de motorista estar informado sobre eventuais infra\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito <p> <p>Fonte: Altino Arthur</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#feature-4-campanhas-e-projetos","title":"Feature 4: Campanhas e Projetos","text":"<p>Tabela 12: Campanhas e Projetos</p> Como um/a... Eu quero... Para que eu possa... usu\u00e1rio consultar informa\u00e7\u00f5es sobre campanhas e projetos relacionados \u00e0 seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito estar informado sobre iniciativas de seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito usu\u00e1rio participar ativamente de campanhas e projetos relacionados \u00e0 seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito contribuir para a seguran\u00e7a vi\u00e1ria e participar de a\u00e7\u00f5es de conscientiza\u00e7\u00e3o <p> <p>Fonte: Altino Arthur</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#feature-5-cadastro-positivo-e-notificacoes","title":"Feature 5: Cadastro Positivo e Notifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>Tabela 13: Cadastro Positivo e Notifica\u00e7\u00f5es</p> Como um/a... Eu quero... Para que eu possa... usu\u00e1rio visualizar meu cadastro positivo de tr\u00e2nsito entender meu hist\u00f3rico de conduta no tr\u00e2nsito usu\u00e1rio aderir ao sistema de notifica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica receber atualiza\u00e7\u00f5es e alertas importantes de forma eletr\u00f4nica usu\u00e1rio gerenciar minhas prefer\u00eancias de notifica\u00e7\u00e3o escolher quais tipos de alertas desejo receber <p> <p>Fonte: Altino Arthur</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#feature-6-cursos-especializados","title":"Feature 6: Cursos Especializados","text":"<p>Tabela 14: Cursos Especializados</p> Como um/a... Eu quero... Para que eu possa... usu\u00e1rio visualizar informa\u00e7\u00f5es sobre cursos especializados relacionados \u00e0 seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito obter informa\u00e7\u00f5es sobre oportunidades de aprendizado relacionadas \u00e0 seguran\u00e7a vi\u00e1ria usu\u00e1rio inscrever-me em cursos especializados relacionados \u00e0 seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito adquirir conhecimento adicional para uma condu\u00e7\u00e3o mais segura <p> <p>Fonte: Altino Arthur</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#feature-7-seguranca-e-autenticacao","title":"Feature 7: Seguran\u00e7a e Autentica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tabela 15: Seguran\u00e7a e Autentica\u00e7\u00e3o</p> Como um/a... Eu quero... Para que eu possa... usu\u00e1rio usar biometria para desbloquear minha carteira de habilita\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica aumentar a seguran\u00e7a do acesso \u00e0 minha carteira digital usu\u00e1rio recuperar senhas perdidas redefinir minha senha de forma segura em caso de perda <p> <p>Fonte: Altino Arthur</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SOUZA, Nicolas; MACEDO, Lucas. Backlog do Produto. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Lichess/modelagem/agil/backlog/&gt;. Acesso em: 18 maio 2023.</p> <p>POPOV, Arthur Taylor de Jesus; SANTOS, Eduardo Schuindt. Backlog do Produto. Reposit\u00f3rio do Grupo MEI da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-MEI/Modelagem/Agil/BacklogDoProduto/&gt;. Acesso em: 18 maio 2023.</p> <p>PRESSMAN, Roger S.; MAXIM, Bruce R.. Engenharia de software: uma abordagem profissional. 8 Porto Alegre: AMGH, 2016, 940 p.</p> <p>Bourque, P., Fairley, R. E. Guide to the Software Engineering Body of Knowledge, Version 3.0. SWEBOK. IEEE Computer Society, 2014. Dispon\u00edvel em: http://www.computer.org/web/swebok/v3. p. 38.</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina inicial. Altino Arthur Milena Baruc"},{"location":"modelagem/agil/framework/","title":"NFR Framework","text":""},{"location":"modelagem/agil/framework/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Framework de Requisitos N\u00e3o Funcionais (NFR, do ingl\u00eas \"Non-Functional Requirements\") \u00e9 uma abordagem essencial no desenvolvimento de software e engenharia de sistemas.O NFR Framework fornece uma estrutura organizada para coletar, analisar e documentar esses requisitos n\u00e3o funcionais. Isso ajuda as equipes de desenvolvimento e stakeholders a entenderem a import\u00e2ncia de aspectos como tempo de resposta, seguran\u00e7a de dados, disponibilidade, entre outros, e a tomar decis\u00f5es informadas durante o ciclo de vida do projeto.  Este framework tamb\u00e9m auxilia na prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos n\u00e3o funcionais, considerando as restri\u00e7\u00f5es e necessidades espec\u00edficas do projeto, permitindo que as equipes se concentrem nos aspectos mais cr\u00edticos para atender \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios e aos objetivos do neg\u00f3cio. No NFR Framework, faz-se o uso do modelo de Softgoal Interdependency Graph (SIG), quem em tradu\u00e7\u00e3o para o portugu\u00eas fica gr\u00e1fico de interdepend\u00eancia de softgoals.</p>"},{"location":"modelagem/agil/framework/#grafico-de-interdependencia-de-softgoals","title":"Gr\u00e1fico de Interdepend\u00eancia de Softgoals","text":"<p>O Gr\u00e1fico de Interdepend\u00eancia de Softgoals (Softgoal Interdependency Graph - SIG) \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual do NFR Framework, que registra as posi\u00e7\u00f5es da equipe de desenvolvimento em rela\u00e7\u00e3o aos softgoals e ilustra suas interdepend\u00eancias de maneira gr\u00e1fica e concisa. O termo \"Softgoal\", amplamente discutido no contexto deste framework, refere-se a um objetivo que carece de uma defini\u00e7\u00e3o n\u00edtida e crit\u00e9rios de satisfa\u00e7\u00e3o bem definidos. Esses objetivos s\u00e3o usados para representar Requisitos N\u00e3o Funcionais (NFRs) e podem estar interligados, exercendo influ\u00eancia sobre outros elementos do sistema em quest\u00e3o.</p> <p>Os Softgoals podem ser categorizados em tr\u00eas tipos distintos:</p> <ul> <li> <p>Softgoals NFR: S\u00e3o requisitos n\u00e3o funcionais, que incluem crit\u00e9rios e atributos de qualidade desejados na an\u00e1lise, permitindo determinar sua implementa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o implementa\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Softgoals de Operacionaliza\u00e7\u00e3o: Representam funcionalidades concretas que servem como uma maneira de viabilizar ou n\u00e3o as caracter\u00edsticas abstratas do sistema.</p> </li> <li> <p>Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o: S\u00e3o declara\u00e7\u00f5es em linguagem natural que podem ser incorporadas ao modelo para argumentar sobre pontos espec\u00edficos de modelagem.</p> </li> </ul> <p>Cada um desses tipos de Softgoals pode ser desdobrado seguindo os seguintes m\u00e9todos de decomposi\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Decomposi\u00e7\u00e3o de Softgoals NFR: Refina ou divide um Softgoal NFR em subobjetivos, ajudando a segmentar problemas complexos em partes menores, o que \u00e9 \u00fatil para lidar com ambiguidades e prioridades.</p> </li> <li> <p>Decomposi\u00e7\u00e3o de Operacionaliza\u00e7\u00e3o: Subdivide um Softgoal de Operacionaliza\u00e7\u00e3o em objetivos mais espec\u00edficos, permitindo a defini\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es gerais que podem ser transformadas em solu\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas.</p> </li> <li> <p>Decomposi\u00e7\u00e3o de Afirma\u00e7\u00e3o (Claims): Refina um Softgoal de Afirma\u00e7\u00e3o em subobjetivos adicionais. Isso \u00e9 \u00fatil para fornecer justificativas s\u00f3lidas para as decis\u00f5es de projeto, apoiando ou refutando argumentos.</p> </li> <li> <p>Prioriza\u00e7\u00e3o: Refina um Softgoal em outro com o mesmo tipo e t\u00f3pico, atribuindo uma prioridade associada a cada um, o que \u00e9 \u00fatil para determinar a import\u00e2ncia relativa dos objetivos e suas contribui\u00e7\u00f5es para o sistema.</p> </li> </ul> <p>Esse processo de desdobramento e prioriza\u00e7\u00e3o dos Softgoals \u00e9 essencial para alcan\u00e7ar uma modelagem precisa e eficaz, especialmente em contextos nos quais os objetivos n\u00e3o s\u00e3o facilmente quantific\u00e1veis ou t\u00eam v\u00e1rias nuances.  <p> Figura 1: Tipos de Decomposi\u00e7\u00e3o </p> <p></p> <p> Fonte: CHUNG et al.; 2000  </p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/framework/#contribuicoes-entre-softgoals-em-um-nfr-framework","title":"Contribui\u00e7\u00f5es entre Softgoals em um NFR Framework","text":"<p>Um aspecto fundamental \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00e3o entre os Softgoals, que descreve como as mudan\u00e7as nos estados de um Softgoal filho podem afetar o Softgoal pai. Essas contribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o classificadas em diversos tipos, conforme apresentado na tabela a seguir:</p> Contribui\u00e7\u00e3o Representa\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o AND AND O Softgoal pai \u00e9 satisfeito somente se todos os Softgoals filhos forem satisfeitos, de acordo com a perspectiva dos envolvidos. OR OR O Softgoal pai \u00e9 satisfeito se pelo menos um dos Softgoals filhos for satisfeito, de acordo com a perspectiva dos envolvidos. MAKE ++ Um Softgoal filho contribui de forma t\u00e3o positiva que, sozinho, \u00e9 capaz de satisfazer o Softgoal pai, de acordo com a perspectiva dos envolvidos. HELP + Um Softgoal filho contribui de forma positiva, mas parcial, de modo que sozinho n\u00e3o \u00e9 capaz de satisfazer o Softgoal pai, de acordo com a perspectiva dos envolvidos. BREAK -- Um Softgoal filho contribui de forma t\u00e3o negativa que, sozinho, nega o Softgoal pai, de acordo com a perspectiva dos envolvidos. HURT - Um Softgoal filho contribui de forma negativa, mas parcial, de modo que sozinho n\u00e3o nega o Softgoal pai, de acordo com a perspectiva dos envolvidos. UNKNOWN ? O Softgoal filho n\u00e3o afeta o Softgoal pai, e a rela\u00e7\u00e3o \u00e9 incerta. EQUALS = Ambos compartilham o mesmo r\u00f3tulo e est\u00e3o intrinsecamente relacionados. SOME SOME - Um Softgoal filho contribui de forma negativa, mas a intensidade dessa contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 desconhecida. SOME SOME + Um Softgoal filho contribui de forma positiva, mas a intensidade dessa contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 desconhecida. <p>Esses conceitos de contribui\u00e7\u00e3o entre Softgoals s\u00e3o essenciais para a compreens\u00e3o e modelagem de sistemas complexos, especialmente quando se lida com requisitos n\u00e3o funcionais e objetivos de qualidade. Eles proporcionam um meio preciso de descrever como as rela\u00e7\u00f5es entre os Softgoals afetam o sistema como um todo.</p>"},{"location":"modelagem/agil/framework/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem adotada para a concep\u00e7\u00e3o do artefato foi fundamentada nos requisitos n\u00e3o funcionais, os quais foram delineados com base no nosso documento de especifica\u00e7\u00e3o suplementar. Que, por sua vez, se pautou no modelo FURPS+ para a cria\u00e7\u00e3o de 6 NFRs. Para melhor entendimento de cada categoria, foi feito um SIG (Softgoal Interdependency Graph), que possui informa\u00e7\u00f5es sobre o NFR, como a descri\u00e7\u00e3o, a categoria, os conflitos, a origem, os crit\u00e9rios e outras informa\u00e7\u00f5es, que foram divididos em 4 aspectos: Usabilidade, confiabilidade, desempenho e suportabilidade, como demonstrado na tabela 1. </p> <p> <p> Tabela 1: Requisitos N\u00e3o Funcionais - RNF</p> Tipo Requisito ID Usabilidade O sistema n\u00e3o deve exigir que seus usu\u00e1rios sejam tecn\u00f3filos. Deve ser de f\u00e1cil uso, sem necessidade pr\u00e9via de treinamento para utiliza\u00e7\u00e3o do sistema. NFR01 Usabilidade O aplicativo deve seguir as normas de acessibilidade da WCAG        . NFR02 Confiabilidade O sistema deve est\u00e1 dispon\u00edvel durante os 7 dias da semana, 24 horas por dia. NFR03 Confiabilidade O aplicativo deve apresentar as pol\u00edticas de privacidade, descrevendo quais dados ser\u00e3o coletados do usu\u00e1rio. NFR04 Desempenho O aplicativo deve realizar suas opera\u00e7\u00f5es em um tempo m\u00e1ximo de 2 segundos, caso n\u00e3o seja poss\u00edvel deve haver um feedback com indicador de progresso. NFR05 Suportabilidade O aplicativo deve est\u00e1 dispon\u00edvel nas lojas virtuais dos principais sistemas operacionais (SO) utilizados em dispositiveis m\u00f3veis. NFR06 <p>Fonte:  Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/framework/#nfr-usabilidade","title":"NFR Usabilidade","text":"<p>Usabilidade, de acordo com a defini\u00e7\u00e3o de Jakob Nielsen, \u00e9 a medida que avalia qu\u00e3o f\u00e1cil e agrad\u00e1vel \u00e9 a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com um sistema, seja um site, aplicativo ou software, no contexto de alcan\u00e7ar seus objetivos e realizar tarefas com efic\u00e1cia. Na tabela 2 podemos observar os requisitos de usabilidade de o grupo elicitou, e nas figuras 2 e 3 podemos observar Softgoal Interdependency Grap do softgoal \"Usabilidade\" e a Propaga\u00e7\u00e3o de impactos do softgoal \"Usabilidade\" </p> <p> <p> Tabela 2: Requisitos de Usabilidade - RNF</p> Requisito ID O sistema n\u00e3o deve exigir que seus usu\u00e1rios sejam tecn\u00f3filos. Deve ser de f\u00e1cil uso, sem necessidade pr\u00e9via de treinamento para utiliza\u00e7\u00e3o do sistema. NFR01 O aplicativo deve seguir as normas de acessibilidade da WCAG. NFR02 <p>Fonte:  Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/framework/#cartao-especificacao-nfr1-facilidade-no-uso","title":"Cart\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o NFR1 - Facilidade no uso.","text":"<p> <p> Cart\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o NFR1 - Facilidade no uso</p> Classifica\u00e7\u00e3o F\u00e1cil Aprendizagem / Usabilidade Descri\u00e7\u00e3o O sistema n\u00e3o deve exigir que seus usu\u00e1rios sejam tecn\u00f3filos. Deve ser de f\u00e1cil uso, sem necessidade pr\u00e9via de treinamento para utiliza\u00e7\u00e3o do sistema. Justificativa Com um sistema simples o usuario n\u00e3o vai ter dificuldade em aprender a usar o aplicativo, assim ter\u00e1 menos chances dele abandonar o uso e te uma experiencia melhor com o app. Origem do requisito RNF01 - Especifica\u00e7\u00e3o suplementar Crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o - Os usu\u00e1rios novos devem ser capazes de realizar tarefas b\u00e1sicas no sistema sem a necessidade de treinamento formal ou extensas instru\u00e7\u00f5es.  - A interface do sistema deve ser intuitiva e autoexplicativa, com \u00edcones e elementos de design facilmente compreens\u00edveis.  - O sistema deve fornecer dicas ou orienta\u00e7\u00f5es contextuais para auxiliar os usu\u00e1rios em tarefas mais complexas ou menos \u00f3bvias.  - A linguagem utilizada no sistema, incluindo r\u00f3tulos de bot\u00f5es e mensagens de erro, deve ser clara e compreens\u00edvel para o p\u00fablico-alvo.  - Os usu\u00e1rios devem ser capazes de realizar tarefas comuns, como criar um perfil, fazer login, buscar informa\u00e7\u00f5es e concluir transa\u00e7\u00f5es, de forma simples e direta Prioridade Alta prioridade. Fonte: TLS Conflito Nenhum Historia 06 de novembro de 2023 <p>Fonte:  Mayara Alves</p> <p></p> <p> <p> Figura 2: SIG Facilidade no uso </p> <p></p> <p>Fonte:  Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/framework/#cartao-especificacao-nfr2-acessibilidade","title":"Cart\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o NFR2 - Acessibilidade.","text":"<p> <p> Cart\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o NFR2 - Acessibilidade</p> Classifica\u00e7\u00e3o Acessibilidade / Usabilidade Descri\u00e7\u00e3o O aplicativo deve seguir as normas de acessibilidade da WCAG Justificativa A exig\u00eancia de seguir as normas de acessibilidade da WCAG \u00e9 fundamental para garantir que o aplicativo seja acess\u00edvel a todas as pessoas, independentemente de suas habilidades ou necessidades especiais, cumprindo princ\u00edpios \u00e9ticos e legais. Al\u00e9m disso, a conformidade com a acessibilidade amplia o p\u00fablico-alvo e a qualidade do produto, promovendo inclus\u00e3o e melhor experi\u00eancia para todos os usu\u00e1rios. Origem do requisito RNF06 - Especifica\u00e7\u00e3o suplementar Crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o - Realizar testes de teclado para verificar a navegabilidade sem o uso do mouse.  -Testar a navega\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o com o aplicativo usando leitores de tela, como o JAWS ou NVDA, para garantir que informa\u00e7\u00f5es e funcionalidades sejam adequadamente comunicadas.  - Verificar o contraste de cores em todo o aplicativo, garantindo que o texto seja leg\u00edvel para pessoas com defici\u00eancia visual.  - Testar o redimensionamento de texto e layout para assegurar que o conte\u00fado se adapte a diferentes tamanhos de tela sem perda de funcionalidade.  - Verificar a presen\u00e7a de alternativas textuais em todas as imagens, gr\u00e1ficos e m\u00eddias n\u00e3o textuais.  - Garantir que os formul\u00e1rios e campos interativos sejam acess\u00edveis e utiliz\u00e1veis por meio de leitores de tela e teclado.  - Testar a consist\u00eancia e clareza da estrutura de cabe\u00e7alhos e r\u00f3tulos de formul\u00e1rios para melhorar a compreens\u00e3o e a navega\u00e7\u00e3o. Prioridade Alta prioridade. Fonte: TLS Conflito Nenhum Historia 06 de novembro de 2023 <p>Fonte:  Mayara Alves</p> <p></p> <p> <p> Figura 3: SIG Acessibilidade </p> <p></p> <p>Fonte:  Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/framework/#nfr-confiabilidade","title":"NFR Confiabilidade","text":"<p> Tabela 03: Cart\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o NFR03 - O sistema deve est\u00e1 dispon\u00edvel durante os 7 dias da semana, 24 horas por dia.</p> Classifica\u00e7\u00e3o Disponibilidade Cont\u00ednua Descri\u00e7\u00e3o O sistema deve manter-se dispon\u00edvel ininterruptamente, durante os 7 dias da semana, 24 horas por dia, para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e garantir um servi\u00e7o confi\u00e1vel. Justificativa A disponibilidade ininterrupta \u00e9 crucial para atender \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios e garantir a confiabilidade do sistema. Os usu\u00e1rios podem precisar acessar o sistema a qualquer momento, independentemente do dia da semana ou da hora do dia. Portanto, \u00e9 essencial que o sistema esteja sempre dispon\u00edvel para evitar interrup\u00e7\u00f5es nos servi\u00e7os e proporcionar uma experi\u00eancia satisfat\u00f3ria aos usu\u00e1rios. Origem do requisito RNFX - Especifica\u00e7\u00e3o suplementar Crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o - O sistema deve estar dispon\u00edvel 24 horas por dia, 7 dias por semana, com exce\u00e7\u00f5es permitidas apenas para manuten\u00e7\u00f5es programadas e devidamente comunicadas com anteced\u00eancia aos usu\u00e1rios.- Durante qualquer per\u00edodo de manuten\u00e7\u00e3o programada, o sistema deve exibir uma mensagem de aviso aos usu\u00e1rios informando a data e a dura\u00e7\u00e3o estimada da interrup\u00e7\u00e3o.- A disponibilidade do sistema deve ser monitorada continuamente, e quaisquer interrup\u00e7\u00f5es n\u00e3o programadas devem ser tratadas prontamente, com um tempo m\u00e1ximo de recupera\u00e7\u00e3o estabelecido para cada incidente.- Os registros de disponibilidade do sistema devem ser mantidos e periodicamente avaliados para garantir o cumprimento deste requisito.- A equipe de suporte e manuten\u00e7\u00e3o do sistema deve estar dispon\u00edvel para resolver problemas relacionados \u00e0 disponibilidade 24 horas por dia, 7 dias por semana. Prioridade Alta prioridade Conflito Nenhum Historia 06 de novembro de 2023 <p>Fonte:  Lim\u00edrio Guimar\u00e3es</p> <p> <p> Figura 4: SIG Disponibilidade Cont\u00ednua </p> <p></p> <p>Fonte:  Lim\u00edrio Guimar\u00e3es</p> <p></p> <p> Tabela 04: Cart\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o NFR04 - O aplicativo deve apresentar as pol\u00edticas de privacidade, descrevendo quais dados ser\u00e3o coletados do usu\u00e1rio.</p> Classifica\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica de Privacidade e Transpar\u00eancia de Dados Descri\u00e7\u00e3o O aplicativo deve apresentar de maneira clara, acess\u00edvel e proeminente uma pol\u00edtica de privacidade que descreva detalhadamente quais tipos de dados ser\u00e3o coletados do usu\u00e1rio durante o uso do aplicativo. A pol\u00edtica deve tamb\u00e9m explicar como esses dados ser\u00e3o utilizados, compartilhados e armazenados. Justificativa A privacidade do usu\u00e1rio \u00e9 uma prioridade fundamental. A transpar\u00eancia na coleta e tratamento de dados \u00e9 essencial para estabelecer a confian\u00e7a do usu\u00e1rio e garantir a conformidade com regulamentos de prote\u00e7\u00e3o de dados. Al\u00e9m disso, a pol\u00edtica de privacidade fornece aos usu\u00e1rios informa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas para que eles possam tomar decis\u00f5es informadas sobre o uso do aplicativo. Origem do requisito RNF04 - Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o - A pol\u00edtica de privacidade deve ser facilmente acess\u00edvel no aplicativo, com um link direto na tela inicial ou uma se\u00e7\u00e3o de menu de f\u00e1cil localiza\u00e7\u00e3o.- A pol\u00edtica de privacidade deve ser redigida de maneira clara e compreens\u00edvel, evitando linguagem t\u00e9cnica ou jur\u00eddica excessiva.- A pol\u00edtica deve identificar todos os tipos de dados coletados, incluindo informa\u00e7\u00f5es pessoais, dados de uso e quaisquer outros dados relevantes.- Deve ser especificado como os dados coletados ser\u00e3o usados, compartilhados e armazenados, incluindo detalhes sobre a seguran\u00e7a dos dados.- A pol\u00edtica deve explicar os direitos do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o aos seus dados, incluindo o direito de acesso, retifica\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o.- Os usu\u00e1rios devem ser solicitados a aceitar a pol\u00edtica de privacidade antes de usar o aplicativo, com a op\u00e7\u00e3o de recusar. Prioridade Alta Conflito Nenhum Data da Hist\u00f3ria 06 de novembro de 2023 <p> <p> Figura 5: SIG Pol\u00edtica de Privacidade e Transpar\u00eancia de Dados </p> <p></p> <p>Fonte:  Lim\u00edrio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/framework/#nfr-desempenho","title":"NFR Desempenho","text":"<p> Tabela 05: Cart\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o NFR05 - O aplicativo deve realizar suas opera\u00e7\u00f5es em um tempo m\u00e1ximo de 2 segundos, caso n\u00e3o seja poss\u00edvel deve haver um feedback com indicador de progresso.</p> Classifica\u00e7\u00e3o Desempenho e Feedback do Tempo de Resposta Descri\u00e7\u00e3o O aplicativo deve realizar suas opera\u00e7\u00f5es em um tempo m\u00e1ximo de 2 segundos, caso n\u00e3o seja poss\u00edvel deve haver um feedback com indicador de progresso. Justificativa Garantir que o aplicativo forne\u00e7a uma experi\u00eancia responsiva e informe os usu\u00e1rios quando as opera\u00e7\u00f5es levam mais tempo do que o esperado, melhorando a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. Origem do requisito RNF05 - Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o - O aplicativo deve concluir todas as opera\u00e7\u00f5es dentro de 2 segundos ap\u00f3s a solicita\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.- Em caso de opera\u00e7\u00f5es que excedam o limite de tempo, o aplicativo deve fornecer feedback de progresso claro. - Priorizar o feedback para opera\u00e7\u00f5es que excedem o limite de tempo.- Oferecer op\u00e7\u00f5es de cancelamento ou aguardo para opera\u00e7\u00f5es que n\u00e3o cumpram o prazo.- Manter registros de desempenho para an\u00e1lise e otimiza\u00e7\u00e3o. Prioridade Alta Conflito Pode haver conflito com requisitos de desempenho de hardware e redes. Hist\u00f3ria 06 de novembro de 2023 <p>Fonte:  Lim\u00edrio Guimar\u00e3es</p> <p> <p> Figura 6: SIG  Desempenho e Feedback do Tempo de Resposta  </p> <p></p> <p>Fonte:  Lim\u00edrio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/framework/#nfr-suportabilidade","title":"NFR Suportabilidade","text":"<p>A suportabilidade defini que o aplicativo deve ser projetado e desenvolvido de forma a garantir a suportabilidade em diferentes ambientes e plataformas, visando a flexibilidade e a capacidade de adapta\u00e7\u00e3o para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. deve ser projetado e desenvolvido de forma a garantir a suportabilidade em diferentes ambientes e plataformas, visando a flexibilidade e a capacidade de adapta\u00e7\u00e3o para atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios.</p> <p> <p> Tabela 2: Requisitos de Usabilidade - RNF</p> Requisito ID O aplicativo deve est\u00e1 dispon\u00edvel nas lojas virtuais dos principais sistemas operacionais (SO) utilizados em dispositiveis m\u00f3veis. NFR13 <p>Fonte:  Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/framework/#cartao-especificacao-nfr6-suportabilidade","title":"Cart\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o NFR6 - Suportabilidade.","text":"<p> <p> Cart\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o NFR6 - Suportabilidade</p> Classifica\u00e7\u00e3o Acessibilidade / Usabilidade Descri\u00e7\u00e3o O aplicativo deve est\u00e1 dispon\u00edvel nas lojas virtuais dos principais sistemas operacionais (SO) utilizados em dispositiveis m\u00f3veis. Justificativa A disponibilidade do aplicativo nas principais lojas virtuais de sistemas operacionais m\u00f3veis \u00e9 crucial para ampliar o alcance de mercado, promover a acessibilidade universal e aumentar a credibilidade do aplicativo. Origem do requisito RNF13 - Especifica\u00e7\u00e3o suplementar Crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o - O aplicativo deve ser listado e dispon\u00edvel na loja de aplicativos da Apple (App Store) para dispositivos iOS e na loja de aplicativos do Google (Google Play) para dispositivos Android.  - A listagem do aplicativo deve cumprir todas as diretrizes e pol\u00edticas estabelecidas pelas lojas virtuais, garantindo a aprova\u00e7\u00e3o e a perman\u00eancia do aplicativo nas plataformas.  - O aplicativo deve ser atualizado regularmente para garantir a compatibilidade com as vers\u00f5es mais recentes dos sistemas operacionais e manter-se em conformidade com as pol\u00edticas das lojas virtuais. Prioridade Alta prioridade. Fonte: TLS Conflito Nenhum Historia 06 de novembro de 2023 <p> Fonte: Mayara Alves</p> <p></p> <p> <p> Figura 7: SIG Suportabilidade </p> <p></p> <p>Fonte:  Mayara Alves</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/framework/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.'</p> <p>REQUISITOS DE SOFTWARE. Bilheteria Digital. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 06/11/2023.</p> <p>REQUISITOS DE SOFTWARE. MEI - Microempreendedor Individual. Distrito Federal, 2022. Dispon\u00edvel em:  https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-MEI/. Acesso em: 06/11/2023</p> <p>CHUNG, L.; NIXON, B. A.; YU, E.; MYLOPOULOS, J. Non-functional requirements in software engineering. Springer Science &amp; Business Media: [s.n.], 2000. v. 5.</p> <p>SILVA, R. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. Tese (Mestrado em Engenharia de Software) - Centro de Inform\u00e1tica, Universidade Federal de Pernambuco. Recife, p. 155. 2019.</p>"},{"location":"modelagem/agil/framework/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor(es) 1.0 06/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do template Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves 1.1 06/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do NFR de usabilidade Mayara Alves Limirio Guimar\u00e3es 1.2 06/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do NFR de Confiabilidade Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves 1.3 06/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do NFR de Desempenho Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves 1.4 06/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do NFR de suportabilidade Mayara Alves Limirio Guimar\u00e3es"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio \u00e9 uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos usada comumente em desenvolvimento de software. Ela \u00e9 uma maneira de capturar as necessidades e funcionalidades do usu\u00e1rio de uma forma concisa e centrada no usu\u00e1rio. Uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio descreve um pequeno peda\u00e7o de funcionalidade que agrega valor ao usu\u00e1rio final do sistema.</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Esta parte do desenvolvimento \u00e1gil, apresenta trazer uma descri\u00e7\u00e3o detalhada e crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio presentes no product backlog.</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a produ\u00e7\u00e3o desse artefato foi utilizada a entrevista presente na metodologia do product backlog. Foram feitas anota\u00e7\u00f5es com o que o product owner comentou durante a entrevista. Ap\u00f3s isso, pudemos elicitar as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o foram definidos e elas foram priorizadas em: alta, m\u00e9dia ou baixa prioridade, pelo product owner.</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#historias-de-usuario_1","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":"<p>As tabelas de 1 a 17 descrevem as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio elicitadas.</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#us01-fazer-login-com-gov","title":"US01 - Fazer login com GOV","text":"<p> <p>Tabela 1 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio fazer login com GOV</p> ID Nome US01 Fazer login com GOV Descri\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder fazer login na aplica\u00e7\u00e3o usando o GOV para acessar meus recursos Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o 1. Assim que abrir o aplicativo, deve haver um bot\u00e3o indicando para entrar com gov.br; 2. Ao selecionar o bot\u00e3o, gov.br deve ser exibido para a identifica\u00e7\u00e3o. Prioridade Alta <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#us02-fazer-logoff-com-gov","title":"US02 - Fazer logoff com GOV","text":"<p> <p>Tabela 2 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio fazer logoff com GOV</p> ID Nome US02 Fazer login com GOV Descri\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder fazer logoff da aplica\u00e7\u00e3o usando o GOV para garantir minha seguran\u00e7a Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o 1. Assim que abrir o aplicativo, deve haver uma aba, onde deve ter um bot\u00e3o \"Sair da Conta\"; 2. Ao selecionar o bot\u00e3o, gov.br deve ser exibido para a saida. Prioridade Alta <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#us03-acessar-carteira-de-habilitacao","title":"US03 - Acessar Carteira de Habilita\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Tabela 3 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio acessar Carteira de Habilita\u00e7\u00e3o</p> ID Nome US03 Acessar Carteira de Habilita\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder acessar minha carteira de habilita\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica para visualizar suas informa\u00e7\u00f5es Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o 1. Assim que abrir o aplicativo, deve haver um bot\u00e3o \"CONDUTOR\"; 2. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser exibido as informa\u00e7\u00f5es do condutor. Prioridade Alta <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#us04-adicionar-documento-clrv-e","title":"US04 - Adicionar Documento CLRV-e","text":"<p> <p>Tabela 4 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio adicionar Documento CLRV-e</p> ID Nome US04 Fazer login com GOV Descri\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder adicionar o documento CLRV-e (Certificado de Registro e Licenciamento de Ve\u00edculo eletr\u00f4nico) \u00e0 minha conta Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o 1. Assim que abrir o aplicativo, deve haver um bot\u00e3o \"VE\u00cdCULOS\"; 2. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser exibido os ve\u00edculos possuidos, logo abaixo deve ser exibido um bot\u00e3o \"Adicionar Ve\u00edculos\"; 3. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser exibido um local onde consegue adicionar um novo ve\u00edculo. Prioridade M\u00e9dia <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#us05-acessar-documento-clrv-e","title":"US05 - Acessar Documento CLRV-e","text":"<p> <p>Tabela 5 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio acessar Documento CLRV-e</p> ID Nome US05 Acessar Documento CLRV-e Descri\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder acessar o documento CLRV-e associado\u00a0\u00e0\u00a0minha\u00a0conta Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o 1. Assim que abrir o aplicativo, deve haver um bot\u00e3o \"VE\u00cdCULOS\"; 2. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser exibido os ve\u00edculos possuidos. Prioridade M\u00e9dia <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#us06-visualizar-exames-toxicologicos","title":"US06 - Visualizar Exames Toxicol\u00f3gicos","text":"<p> <p>Tabela 6 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio visualizar Exames Toxicol\u00f3gicos</p> ID Nome US06 Visualizar Exames Toxicol\u00f3gicos Descri\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder visualizar os resultados dos meus exames toxicol\u00f3gicos Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o 1. Assim que abrir o aplicativo, deve haver um bot\u00e3o \"CONDUTOR\"; 2. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser exibido as informa\u00e7\u00f5es do condutor, assim como um bot\u00e3o \"EXAMES TOXICOL\u00d3GICOS\"; 3. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser exibido os exames feitos. Prioridade M\u00e9dia <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#us07-acessar-infracao","title":"US07 - Acessar Infra\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Tabela 7 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio acessar Infra\u00e7\u00e3o</p> ID Nome US07 Acessar Infra\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder acessar informa\u00e7\u00f5es sobre infra\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 minha carteira de motorista Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o 1. Assim que abrir o aplicativo, deve haver um bot\u00e3o \"INFRA\u00c7\u00d5ES\"; 2. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser exibido dois bot\u00f5es \"Por Infrator\" e \"Por Ve\u00edculo\"; 3. Ao clicar em um dos dois bot\u00f5es, deve ser poss\u00edvel ser visualizado as infra\u00e7\u00f5es feitas. Prioridade M\u00e9dia <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#us08-pagar-infracao","title":"US08 - Pagar Infra\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Tabela 8 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio pagar infra\u00e7\u00e3o</p> ID Nome US08 Pagar Infra\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder pagar infra\u00e7\u00f5es diretamente atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o 1. Assim que abrir o aplicativo, deve haver um bot\u00e3o \"INFRA\u00c7\u00d5ES\"; 2. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser exibido dois bot\u00f5es \"Por Infrator\" e \"Por Ve\u00edculo\"; 3. Ao clicar em um dos dois bot\u00f5es, deve ser poss\u00edvel ser visualizado as infra\u00e7\u00f5es feitas; 4. Ao clicar em uma infra\u00e7\u00e3o, deve ser poss\u00edvel visiulizar os dados da infra\u00e7\u00e3o, assim como um bot\u00e3o em baixo \"Pagamento\"; 5. Ao clicar no bot\u00e3o, deve ser poss\u00edvel escolher a op\u00e7\u00e3o de pagamento. Prioridade M\u00e9dia <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#us09-consultar-campanhas-e-projetos","title":"US09 - Consultar Campanhas e Projetos","text":"<p> <p>Tabela 9 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio consultar Campanhas e Projetos</p> ID Nome US09 Consultar Campanhas e Projetos Descri\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder consultar informa\u00e7\u00f5es sobre campanhas e projetos relacionados \u00e0 seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o 1. Assim que abrir o aplicativo, deve haver um bot\u00e3o \"EDUCA\u00c7\u00c3O\"; 2. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser exibido as campanhas vigentes no momento. Prioridade M\u00e9dia <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#us10-visualizar-cadastro-positivo","title":"US10 - Visualizar Cadastro Positivo","text":"<p> <p>Tabela 10 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio visualizar Cadastro Positivo</p> ID Nome US10 Visualizar Cadastro Positivo Descri\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder visualizar meu cadastro positivo de tr\u00e2nsito para entender meu hist\u00f3rico Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o 1. Assim que abrir o aplicativo, deve haver um bot\u00e3o \"CONDUTOR\"; 2. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser exibido as informa\u00e7\u00f5es do condutor, assim como uma bot\u00e3o \"CADASTRO POSITIVO\"; 3. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser exibido \"o que \u00e9 o cadastro positivo de contutores?\" e um bot\u00e3o de \"AUTORIZAR PARTICIPA\u00c7\u00c3O\". Prioridade M\u00e9dia <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#us11-aderir-ao-sistema-de-notificacao-eletronica","title":"US11 - Aderir ao Sistema de Notifica\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica","text":"<p> <p>Tabela 11 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio aderir ao Sistema de Notifica\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica</p> ID Nome US11 Aderir ao Sistema de Notifica\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica Descri\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder aderir ao sistema de notifica\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica para receber atualiza\u00e7\u00f5es e alertas importantes Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o 1. Assim que abrir o aplicativo, deve haver uma aba, onde deve ter um bot\u00e3o \"Prefer\u00eancias\"; 2. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser exibido \"Sistema de Notifica\u00e7\u00e3o Eletr\u00f4nica - SNE\"; 3. Ao clicar, deve ser exibido um bot\u00e3o para aceitar ades\u00e3o. Prioridade M\u00e9dia <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#us12-central-de-mensagens","title":"US12 - Central de Mensagens","text":"<p> <p>Tabela 12 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio central de Mensagens</p> ID Nome US12 Central de Mensagens Descri\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo ter acesso a uma central de mensagens onde posso receber comunica\u00e7\u00f5es e notifica\u00e7\u00f5es importantes Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o 1. Assim que abrir o aplicativo, deve haver um sino em cima; 2. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser exibido a central de mensagens. Prioridade M\u00e9dia <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#us13-tirar-foto-para-o-perfil","title":"US13 - Tirar Foto para o Perfil","text":"<p> <p>Tabela 13 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio tirar foto para o perfil</p> ID Nome US13 Tirar Foto para o Perfil Descri\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder tirar uma foto para usar como minha imagem de perfil na aplica\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o 1. Assim que abrir o aplicativo, deve haver um circulo com as bordas brancas; 2. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser um pop-up com as op\u00e7\u00f5es de foto de perfil, dentre elas um bot\u00e3o \"Tirar foto\"; 3. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser poss\u00edvel capturar uma foto. Prioridade M\u00e9dia <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#us14-remover-foto-de-perfil","title":"US14 - Remover Foto de Perfil","text":"<p> <p>Tabela 14 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio remover foto de perfil</p> ID Nome US14 Remover Foto de Perfil Descri\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder remover minha foto de perfil, se desejar Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o 1. Assim que abrir o aplicativo, deve haver um circulo com as bordas brancas com sua foto inserida; 2. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser um pop-up com as op\u00e7\u00f5es de foto de perfil, dentre elas um bot\u00e3o \"Remover foto\"; 3. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser poss\u00edvel remover a foto colocada anteriormente. Prioridade M\u00e9dia <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#us15-escolher-foto-da-galeria","title":"US15 - Escolher Foto da Galeria","text":"<p> <p>Tabela 15 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio escolher foto da galeria</p> ID Nome US15 Escolher Foto da Galeria Descri\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder escolher uma foto da minha galeria de imagens para usar como minha foto de perfil Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o 1. Assim que abrir o aplicativo, deve haver um circulo com as bordas brancas; 2. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser um pop-up com as op\u00e7\u00f5es de foto de perfil, dentre elas um bot\u00e3o \"Escolher da galeria\"; 3. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser poss\u00edvel acessar suas fotos e selecionar uma. Prioridade M\u00e9dia <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#us16-visualizar-cursos-especializados","title":"US16 - Visualizar Cursos Especializados","text":"<p> <p>Tabela 16 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio visualizar cursos especializados</p> ID Nome US16 Visualizar Cursos Especializados Descri\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder visualizar informa\u00e7\u00f5es sobre cursos especializados relacionados \u00e0 seguran\u00e7a no tr\u00e2nsito Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o 1. Assim que abrir o aplicativo, deve haver um bot\u00e3o \"CONDUTOR\"; 2. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser exibido as informa\u00e7\u00f5es do condutor, assim como uma bot\u00e3o \"CURSOS ESPECIALIZADOS\"; 3. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser exibido as informa\u00e7\u00f5es sobre cursos especializados feitos. Prioridade Baixa <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#us17-permitir-biometria-para-desbloquear-a-carteira","title":"US17 - Permitir Biometria Para Desbloquear a Carteira","text":"<p> <p>Tabela 17 - Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio permitir biometria para desbloquear a carteira</p> ID Nome US17 Permitir Biometria Para Desbloquear a Carteira Descri\u00e7\u00e3o Como um usu\u00e1rio, desejo poder usar minha biometria para desbloquear minha carteira de habilita\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica para maior seguran\u00e7a Crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o 1. Assim que abrir o aplicativo, deve haver uma aba, onde deve ter um bot\u00e3o \"Prefer\u00eancias\"; 2. Ao selecionar o bot\u00e3o, deve ser exibido \"Utilizar biometria para desbloquear a Carteira\" com um bot\u00e3o do lado; 3. Ao clicar, ser\u00e1 autorizado a utiliza\u00e7\u00e3o da biometria para o acesso. Prioridade Alta <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasUsuario/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor(es) 1.0 06/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do template Milena Baruc Altino Arthur"},{"location":"planejamento/Heatmap/","title":"Heatmap","text":""},{"location":"planejamento/Heatmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O heatmap, ou mapa de calor, \u00e9 uma poderosa ferramenta de visualiza\u00e7\u00e3o de dados que desempenha um papel significativo em v\u00e1rias \u00e1reas, desde an\u00e1lise de dados at\u00e9 design de interfaces e tomada de decis\u00f5es estrat\u00e9gicas. Pensando nisso, para simplificar a organiza\u00e7\u00e3o do grupo em rela\u00e7\u00e3o as reuni\u00e3o, de forma que seja vi\u00e1vel a todos os contribuidores comparecerem e contribuirem de forma efetiva, foi realizado um heatmap para identifica\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios dispon\u00edveis para realiza\u00e7\u00e3o das mesma.</p>"},{"location":"planejamento/Heatmap/#heatmap-e-disponibilizacao-do-grupo","title":"Heatmap e disponibiliza\u00e7\u00e3o do grupo","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do Heatmap, cada integrante do grupo preencheu uma tabela, apresentada na figura 1. com os hor\u00e1rios que estariam dispon\u00edveis e indispon\u00edveis, e ao final foram analisado os hor\u00e1rios de maior disponibilidade do grupo, e escolhido dia e hor\u00e1rio com maior indice de escolha.</p> <p> Figura 1. Heatmap</p> <p></p> <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p>"},{"location":"planejamento/Heatmap/#resultado","title":"Resultado","text":"<p>Com base nos resultados analisados no heatmap, o grupo promoveu uma discuss\u00e3o a fim de alcan\u00e7ar um consenso s\u00f3lido. Ap\u00f3s cuidadosa delibera\u00e7\u00e3o, a equipe chegou a uma decis\u00e3o un\u00e2nime e estrategicamente ponderada: as reuni\u00f5es ser\u00e3o agendadas para as quintas-feiras \u00e0s 21 horas com dura\u00e7\u00e3o esperada de at\u00e9 1h30min. Essa escolha representa o compromisso coletivo com a otimiza\u00e7\u00e3o do nosso tempo e recursos, visando alcan\u00e7ar nossos objetivos de maneira eficaz e eficiente durante todas as etapas de desenvolvimento da disciplina. </p>"},{"location":"planejamento/Heatmap/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ROCHA, Miguel Mechi Naves et al. Heatmap matrix interativa: uso de recursos de intera\u00e7\u00e3o para melhorar uma t\u00e9cnica de visualiza\u00e7\u00e3o de dados multidimensionais. 2021. Tese de Doutorado. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Tecnologia). Faculdade de Tecnologia, Universidade Estadual de Campinas, Limeira. Acesso em: 24/09/2023</p>"},{"location":"planejamento/Heatmap/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 27/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Heatmap Limirio Guimar\u00e3es Altino Arthur, Breno Queiroz, Luis Eduardo, Mayara Alves, Milena Baruc e Vinicius Mendes"},{"location":"planejamento/aplicativo/","title":"Aplicativo selecionado","text":""},{"location":"planejamento/aplicativo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o de um aplicativo para a disciplina de requisitos \u00e9 um processo estrat\u00e9gico que pode influenciar significativamente o sucesso do desenvolvimento dos artefatos durante a disciplina. Portanto, a abordagem adotada pela equipe para escolha do aplicativo envolve a sele\u00e7\u00e3o de possiveis candidatos de acordo com os crit\u00e9rios de escolha e a revis\u00e3o criteriosa com toda equipe para sele\u00e7\u00e3o do aplicativo escolhido, isso demonstra um compromisso com a qualidade e a efici\u00eancia do desenvolvimento da disciplina.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#criterios-de-escolha","title":"Crit\u00e9rios de escolha","text":"<ul> <li>Aplicativo n\u00e3o ter sido trabalhado na disciplina \u2611</li> <li>Facilidade de contato com o p\u00fablico-alvo \u2611</li> <li>Aplicativo ser de uma comunidade ou governo \u2611</li> <li>Disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es \u2611</li> </ul>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#aplicativos-sugeridos","title":"Aplicativos sugeridos","text":"<ul> <li> <p>E-T\u00edtulo: O e-T\u00edtulo \u00e9 a via digital do t\u00edtulo de eleitor. Com ele, \u00e9 poss\u00edvel ter acesso f\u00e1cil e r\u00e1pido \u00e0s informa\u00e7\u00f5es pessoais na Justi\u00e7a Eleitoral. A nova vers\u00e3o, al\u00e9m de manter o fornecimento de certid\u00e3o de quita\u00e7\u00e3o eleitoral e de crimes eleitorais, tem novidades: seus dados passam a ser protegidos por senha, al\u00e9m de permitir consultar d\u00e9bitos eleitorais e se cadastrar como mes\u00e1rio volunt\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Carteira Digital de Tr\u00e2nsito: A Carteira Digital de Tr\u00e2nsito (CDT) \u00e9 a evolu\u00e7\u00e3o da CNH Digital. Agora, al\u00e9m da Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o - CNH, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel baixar a vers\u00e3o digital do Certificado de Registro e Licenciamento de Ve\u00edculo \u2013 CRLV (Documento do Ve\u00edculo).</p> </li> <li> <p>STJ CPE Mobile: Central do Processo Eletr\u00f4nico m\u00f3vel do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, informa\u00e7\u00e3o processual, consulta de jurisprud\u00eancia e peticionamento em suas m\u00e3os! O Tribunal da Cidadania com voc\u00ea em qualquer lugar!.</p> </li> <li> <p>Bitwarden - Password Manager: O Bitwarden \u00e9 a maneira mais f\u00e1cil e segura de armazenar todas as suas credenciais, mantendo-as convenientemente sincronizadas entre todos os seus dispositivos.</p> </li> <li> <p>Librera Reader: para PDF, EPUB: Librera Leitor - \u00e9 um aplicativo gratuito para leitura confort\u00e1vel qualquer formato de livro: PDF, EPUB, EPUB3, MOBI, DJVU, FB2, FB2.ZIP, TXT, RTF, AZW, AZW3, HTML, XPS, CBZ, CBR.</p> </li> <li> <p>Kodi: Kodi\u00ae centro de m\u00eddia \u00e9 uma fonte livre e aberta cross-platform media player software e entretenimento hub premiado para m\u00eddia digital para HTPCs (Home PCs teatro). Ele usa uma interface de usu\u00e1rio de 10 p\u00e9s projetado para ser um player de m\u00eddia para a sala de estar, usando um controle remoto como o dispositivo de entrada principal. Sua interface gr\u00e1fica do usu\u00e1rio (GUI) permite ao usu\u00e1rio navegar facilmente e exibir v\u00eddeos, fotos, podcasts e m\u00fasica a partir de um disco r\u00edgido, disco \u00f3ptico, rede local e na internet usando apenas alguns bot\u00f5es.</p> </li> <li> <p>DFnoPonto: O DFnoPonto \u00e9 um aplicativo do DFTrans com o prop\u00f3sito de disponibilizar os hor\u00e1rios, itiner\u00e1rios gr\u00e1ficos e descritivos, informa\u00e7\u00f5es georreferenciadas dos postos de atendimento do Sistema de Bilhetagem Autmo\u00e1tica (SBA) e servi\u00e7os deste, como tamb\u00e9m, a disponibiliza\u00e7\u00e3o de leitor de QR Code nativo para consultas r\u00e1pidas e pr\u00e1ticas para o cidad\u00e3o atrav\u00e9s de QR Code que est\u00e3o presentes nas placas que ser\u00e3o instaladas gradativamente nas paradas de \u00f4nibus do Distrito Federal.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#aplicativo-escolhido","title":"Aplicativo escolhido","text":"<p>Com base nos crit\u00e9rios estabelecidos e orienta\u00e7\u00e3o do professor sobre os aspectos que devem ser avaliados, o grupo optou por escolher o aplicativo da carteira digital de tr\u00e2nsito para o estudo ao longo da disciplina. O principal aspecto que influenciou a escolha do aplicativo foi o diferencial do p\u00fablico-alvo diversificado e a familiaridade de toda a equipe com o aplicativo. O que proporciona uma maior intimidade da equipe com o aplicativo.</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#sobre-o-aplicativo","title":"Sobre o aplicativo","text":"<p>A Carteira Digital de Tr\u00e2nsito \u00e9 um aplicativo que guarda, no seu celular, sua carteira de motorista e o documento do ve\u00edculo que esteja em seu nome. \u00c9 uma forma segura de ter seus documentos sempre \u00e0 m\u00e3o, com a mesma validade dos documentos impressos. Outra vantagem \u00e9 poder compartilhar o documento digital do ve\u00edculo com as outras pessoas que o utilizam. </p>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#recursos-disponiveis-no-aplicativo","title":"Recursos disponiveis no aplicativo","text":""},{"location":"planejamento/aplicativo/#habilitacao","title":"Habilita\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>CNH Digital para identifica\u00e7\u00e3o offline;</li> <li>Aviso de vencimento da sua CNH.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#infracoes","title":"Infra\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Verificar e gerenciar as infra\u00e7\u00f5es do ve\u00edculo;</li> <li>Pagar suas multas com at\u00e9 40% de desconto.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#veiculos","title":"Ve\u00edculos","text":"<ul> <li>CRLV digital (CRV + CLA);</li> <li>Compartilhar CRLV para at\u00e9 5 pessoas;</li> <li>Indicar condutor principal do ve\u00edculo;</li> <li>Aviso de recall, quando houver para o seu ve\u00edculo.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#termos-de-uso","title":"Termos de uso","text":"<p>A fim de realizar o projeto de maneira \u00e9tica e legal, o grupo decidiu verificar os termos de uso da plataforma Carteira Digital de Tr\u00e2nsito para garantir que possu\u00edamos permiss\u00e3o expl\u00edcita para realizar a an\u00e1lise. Ap\u00f3s uma cuidadosa leitura dos termos de uso do aplicativo, o grupo constatou que o aplicativo permitir o uso do mesmo para estudo. Desta forma, segue abaixo as figuras de 1 a 5 referente aos termos de uso da plataforma disponibilizado pelo aplicativo referentes a politica de privacidade.</p> <p><p>Figura 1 - Politica de privacidade.</p> <p>Fonte: Carteira Digital de Tr\u00e2nsito.</p> <p>Figura 2 - Politica de privacidade.</p> <p>Fonte: Carteira Digital de Tr\u00e2nsito.</p> <p>Figura 3 - Politica de privacidade.</p> <p>Fonte: Carteira Digital de Tr\u00e2nsito.</p> <p>Figura 4 - Politica de privacidade.</p> <p>Fonte: Carteira Digital de Tr\u00e2nsito.</p> <p>Figura 5 - Politica de privacidade.</p> <p>Fonte: Carteira Digital de Tr\u00e2nsito.</p></p> <p> Acessado em: 19/09/2023</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Bitwarden - Password Manager. Google Play, 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=com.x8bit.bitwarden&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. Acesso em: 29 de outubro de 2023 Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Google Play, 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.gov.serpro.cnhe&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. Acesso em: 29 de outubro de 2023 DFnoPonto. APKPure, 2023. Dispon\u00edvel em: https://apkpure.com/br/dfnoponto/df.gov.dftrans.dfnoponto/amp. Acesso em: 29 de outubro de 2023 e-T\u00edtulo. Google Play, 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.jus.tse.eleitoral.etitulo&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. Acesso em: 29 de outubro de 2023 Kodi. Google Play, 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=org.xbmc.kodi&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. Acesso em: 29 de outubro de 2023 Librera Reader: para PDF, EPUB. Google Play, 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=com.foobnix.pdf.reader&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. Acesso em: 29 de outubro de 2023 STJ CPE Mobile. Google Play, 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.jus.stj.cpemobile&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. Acesso em: 29 de outubro de 2023</p>"},{"location":"planejamento/aplicativo/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Mayara Alves Limirio Guimar\u00e3es <code>1.1</code> 28/09/2023 Altera\u00e7\u00f5es ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Milena Baruc Vinicius Mendes <code>1.2</code> 29/09/2023 Altera\u00e7\u00e3o aplicativos sugeridos Milena Baruc Vinicius Mendes <code>1.3</code> 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do artefato Mayara Alves Limirio Guimar\u00e3es"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O cronograma elaborado pela equipe tem como objetivo orientar e facilitar o planejamento, organiza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o das atividades que ser\u00e3o executadas e entregues ao longo da disciplina de Requisitos de Software, ministrado pelo professor Andr\u00e9 Barros de Sales na Universidade de Bras\u00edlia durante o per\u00edodo letivo de 2023.2. Os cronogramas a seguir foram desenvolvidos com base nas datas de entrega especificadas no plano de ensino<sup>1</sup> fornecido pelo professor, utilizando tamb\u00e9m como refer\u00eancia o cronograma de projetos anteriores, tais como a Bilheteria Digital<sup>2</sup> .</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-de-entregas","title":"Cronograma de entregas","text":"<p>Na Tabela 1, tem-se o cronograma de entrega de todas as etapas do projeto.</p> <p>Tabela 01 - Cronograma de Entregas </p> N\u00ba da entrega Fase Atividade Data de grava\u00e7\u00e3o Data de entrega Data da apresenta\u00e7\u00e3o Data de Revis\u00e3o 1 Planejamento Planejamento do Projeto e RichPicture 19/09/2023 20/09/2023 21/09/2023 20/09/2023 2 Elicita\u00e7\u00e3o Perfil dos usu\u00e1rios, t\u00e9cnicas de elicitac\u00e3o usadas e que ser\u00e3o usadas, t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o usadas e que ser\u00e3o usadas no projeto 03/10/2023 04/10/2023 05/10/2023 04/10/2023 3 Modelagem de Requisitos Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios, L\u00e9xico, Use Case, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar 24/10/2023 25/10/2023 26/10/2023 25/10/2023 4 Modelagem de Requisitos Modelagem de Requisitos: \u00c1gil (Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, Backlogs, NFRFramework) 05/11/2023 06/11/2023 07/11/2023 06/11/2023 5.1 An\u00e1lise de Requisitos An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o \u2013 Grupo + 1 12/11/2023 13/11/2023 14/11/2023 13/11/2023 6 P\u00f3s-Rastreabilidade - Ger\u00eancia II P\u00f3s-Rastreabilidade - Ger\u00eancia II 19/11/2023 20/11/2023 21/11/2023 20/11/2023 5.2 An\u00e1lise de Requisitos An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o II 04/12/2023* 04/12/2023* 05/12/2023* 04/12/2023* <p><p>Fonte: Mayara Alves.</p></p> <ul> <li>[*] Altera\u00e7\u00e3o na data de entrega.</li> </ul>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-do-projeto","title":"Cronograma do Projeto","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado-entrega-1","title":"Cronograma planejado entrega 1.","text":"<p>Na Tabela 2, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da primeira entrega.</p> <p>Tabela 02 - Planejamento do cronograma etapa 1 - Planejamento do Projeto e RichPicture</p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Documentar equipe 14/09/2023 19/09/2023 Mayara Luis 19/09/2023 Criar heatmap dos membros 14/09/2023 19/09/2023 Limirio Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 19/09/2023 An\u00e1lises e escolha de aplicativo 14/09/2023 19/09/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 19/09/2023 Fazer c\u00f3pia do termo de uso do aplicativo 14/09/2023 19/09/2023 Mayara Milena 19/09/2023 Selecionar as ferramentas do projeto 14/09/2023 19/09/2023 Limirio Luis 19/09/2023 Criar cronograma das atividades do projeto 14/09/2023 19/09/2023 Altino, Breno Vin\u00edcius 19/09/2023 Fazer o Rich Picture 14/09/2023 19/09/2023 Milena Limirio 19/09/2023 Gravar a apresenta\u00e7\u00e3o 14/09/2023 19/09/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 19/09/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 1 22/09/2023 25/09/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 25/09/2023 <p><p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado-entrega-1","title":"Cronograma executado entrega 1","text":"<p>Na Tabela 3, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da primeira entrega.</p> <p>Tabela 03 - Execu\u00e7\u00e3o do cronograma etapa 1 - Planejamento do Projeto e RichPicture</p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Documentar equipe 14/09/2023 19/09/2023 Mayara Luis 19/09/2023 Criar heatmap dos membros 14/09/2023 19/09/2023 Limiro Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 19/09/2023 An\u00e1lises e escolha de aplicativo 14/09/2023 19/09/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 19/09/2023 Fazer c\u00f3pia do termo de uso do aplicativo 14/09/2023 19/09/2023 Mayara Milena 19/09/2023 Selecionar as ferramentas do projeto 14/09/2023 19/09/2023 Limiro Mayara 19/09/2023 Criar cronograma das atividades do projeto 14/09/2023 19/09/2023 Altino, Breno Vin\u00edcius 19/09/2023 Fazer o Rich Picture 14/09/2023 19/09/2023 Milena Limirio, Mayara 19/09/2023 Gravar a apresenta\u00e7\u00e3o 14/09/2023 19/09/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 19/09/2023 <p><p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado-entrega-2","title":"Cronograma planejado entrega 2.","text":"<p>Na Tabela 4, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da segunda entrega.</p> <p>Tabela 04 - Planejamento do cronograma etapa 2 - Elicita\u00e7\u00e3o</p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Pesquisar e definir perfis de usu\u00e1rios 21/09/2023 27/09/2023 Mayara Breno 27/09/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: question\u00e1rio 21/09/2023 01/10/2023 Luis e Breno Limirio 01/10/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: gloss\u00e1rio 21/09/2023 01/10/2023 Vinicius Luis 01/10/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: storyboard 21/09/2023 01/10/2023 Breno Luis 01/10/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o: First Things First 21/09/2023 04/10/2023 Milena Luis 04/10/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: $100 21/09/2023 04/10/2023 Limirio Breno 04/10/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: Three Level Scale 21/09/2023 04/10/2023 Mayara Breno 04/10/2023 Gravar reuni\u00e3o 21/09/2023 04/10/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 04/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 2 05/10/2023 08/10/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 08/10/2023 <p><p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado-entrega-2","title":"Cronograma executado entrega 2.","text":"<p>Na Tabela 5, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da segunda entrega.</p> <p>Tabela 05 - Execu\u00e7\u00e3o do cronograma etapa 2 - Elicita\u00e7\u00e3o</p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Pesquisar e definir perfis de usu\u00e1rios 21/09/2023 29/09/2023 Mayara Breno 29/09/2023 Pesquisar e definir personas 21/09/2023 30/09/2023 Altino Mayara 30/09/2023 Selecionar t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o 21/09/2023 25/09/2023 Limirio, Breno, Vinicius Mayara 25/09/2023 Selecionar m\u00e9todos de prioriza\u00e7\u00e3o 21/09/2023 25/09/2023 Milena, Mayara e Limirio Luis 25/09/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: question\u00e1rio 25/09/2023 30/09/2023 Luis e Breno Limirio 30/09/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: gloss\u00e1rio 21/09/2023 30/09/2023 Vinicius Luis 30/09/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: storyboard 21/09/2023 30/09/2023 Breno Luis 30/09/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o: First Things First 21/09/2023 04/10/2023 Milena Luis 04/10/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: $100 21/09/2023 04/10/2023 Limirio Breno 04/10/2023 Estudar e utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o: Three Level Scale 21/09/2023 04/10/2023 Mayara Breno 04/10/2023 Gravar reuni\u00e3o 04/10/2023 04/10/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 04/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 2 05/10/2023 13/10/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 13/10/2023 <p><p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado-entrega-3","title":"Cronograma planejado entrega 3.","text":"<p>Na Tabela 6, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da terceira entrega.</p> <p>Tabela 06 - Planejamento do cronograma etapa 3 - Modelagem de Requisitos</p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Modelagem de requisitos: Cen\u00e1rios 05/10/2023 24/10/2023 Mayara Breno 24/10/2023 Modelagem de requisitos: L\u00e9xico 05/10/2023 24/10/2023 Arthur Milena 24/10/2023 Modelagem de requisitos: Use Case 05/10/2023 24/10/2023 Luis e Breno Vinicius 24/10/2023 Modelagem de requisitos: Especifica\u00e7\u00e3o suplementar 05/10/2023 24/10/2023 Vinicius Arthur 24/10/2023 Gravar reuni\u00e3o 25/10/2023 25/10/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 25/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 3 26/10/2023 29/10/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 29/10/2023 <p><p>Fonte: Mayara Alves.</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado-entrega-3","title":"Cronograma executado entrega 3.","text":"<p>Na Tabela 7, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da terceira entrega.</p> <p>Tabela 07 - Cronograma executado entrega etapa 3 - Modelagem de Requisitos</p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Modelagem de requisitos: Cen\u00e1rios 05/10/2023 25/10/2023 Mayara Breno 25/10/2023 Modelagem de requisitos: L\u00e9xico 05/10/2023 22/10/2023 Vin\u00edcius e Luis Breno 22/10/2023 Modelagem de requisitos: Use Case 05/10/2023 21/10/2023 Lim\u00edrio Breno 21/10/2023 Modelagem de requisitos: Especifica\u00e7\u00e3o suplementar 05/10/2023 22/10/2023 Breno Mayara 22/10/2023 Gravar reuni\u00e3o 25/10/2023 25/10/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 25/10/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 3 26/10/2023 29/10/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 29/10/2023 <p>Fonte: Altino Arthur</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado-entrega-4","title":"Cronograma planejado entrega 4.","text":"<p>Na Tabela 8, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da quarta entrega.</p> <p>Tabela 08 - Planejamento do cronograma etapa 4 - Modelagem de Requisitos</p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio 26/10/2023 05/11/2023 Luis e Mayara Breno 05/11/2023 Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Backlogs 26/10/2023 05/11/2023 Limirio e Milena Arthur 05/11/2023 Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: NFR Framework 26/10/2023 05/11/2023 Vinicius e Breno Arthur 05/11/2023 Gravar reuni\u00e3o 06/11/2023 06/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 06/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 4 07/11/2023 10/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 10/11/2023 <p>Fonte: Altino Arthur</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado-entrega-4","title":"Cronograma executado entrega 4.","text":"<p>Na Tabela 9, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da quarta entrega.</p> <p>Tabela 09 - Cronograma executado da etapa 4 - Modelagem de Requisitos</p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio 26/10/2023 06/11/2023 Milena Altino 06/11/2023 Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Backlogs 26/10/2023 06/11/2023 Altino Milena 06/11/2023 Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: NFR Framework 26/10/2023 06/11/2023 Mayara, Lim\u00edrio Mayara, Lim\u00edrio 06/11/2023 Gravar reuni\u00e3o 06/11/2023 06/11/2023 Mayara, Milena, Arthur, Altino 06/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 4 07/11/2023 10/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 10/11/2023 <p>Fonte: Mayara Alves</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado-entrega-51","title":"Cronograma planejado entrega 5.1.","text":"<p>Na Tabela 10, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da entrega 5.1.</p> <p>Tabela 10  - Planejamento do cronograma etapa 5.1 - An\u00e1lise de Requisitos I </p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o dos requisitos 07/11/2023 12/11/2023 Limirio e Arthur Luis 12/11/2023 Valida\u00e7\u00e3o dos requisitos 07/11/2023 12/11/2023 Milena e Breno Mayara 12/11/2023 Gravar reuni\u00e3o 13/11/2023 13/11/2023 Mayara e Luis Vinicius 13/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 5.1 14/11/2023 17/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 17/11/2023 <p>Fonte: Altino Arthur</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado-entrega-51","title":"Cronograma executado entrega 5.1.","text":"<p>Na Tabela 11, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da entrega 5.1.</p> <p>Tabela 11 - Cronograma executado da etapa 5.1 - An\u00e1lise de Requisitos I </p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Planjamento da verifica\u00e7\u00e3o grupo 3 07/11/2023 10/11/2023 Lim\u00edrio Milena 10/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 3 - Rich picture, Cronograma, Cen\u00e1rio e Three Level Scale 07/11/2023 13/11/2023 Mayara Milena 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 3 - Brainstorming, Introspec\u00e7\u00e3o, Observa\u00e7\u00e3o e Question\u00e1rio 07/11/2023 12/11/2023 Lim\u00edrio Mayara 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 3 - Personas, L\u00e9xicos, moscow e Casos de uso 07/11/2023 12/11/2023 Vinicius Milena Baruc 12/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 3 - Padroniza\u00e7\u00e3o do projeto, Ferramentas de uso, $100 e Introdu\u00e7\u00e3o (prioriza\u00e7\u00e3o) 07/11/2023 13/11/2023 Milena Mayara 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 3 - Backlog, Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio 07/11/2023 13/11/2023 Altino Mayara 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 3 - Aplicativo selecionado, Heatmap e Termos de Uso 07/11/2023 13/11/2023 Luis Milena Baruc 13/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 3 - Especifica\u00e7\u00e3o suplementar,NFR Framework 07/11/2023 12/11/2023 Breno Lim\u00edrio 12/11/2023 Gravar reuni\u00e3o 13/11/2023 13/11/2023 Mayara, Milena, Arthur, Altino 13/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 5.1 14/11/2023 17/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 17/11/2023 <p>Fonte: Mayara Alves</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado-entrega-6","title":"Cronograma planejado entrega 6.","text":"<p>Na Tabela 12, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da sexta entrega.</p> <p>Tabela 12 - Planejamento do cronograma etapa 6 - P\u00f3s-Rastreabilidade </p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o P\u00f3s-rastreabilidade: Forward-form 16/11/2023 19/11/2023 Breno e Vinicius Milena 19/11/2023 P\u00f3s-rastreabilidade: Backward-form 14/11/2023 16/11/2023 Mayara e Lim\u00edrio Luis 16/11/2023 Gravar reuni\u00e3o 20/11/2023 20/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 20/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 6 21/11/2023 25/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 25/11/2023 <p>Fonte: Altino Arthur</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado-entrega-6","title":"Cronograma executado entrega 6.","text":"<p>Na Tabela 13, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da quarta entrega.</p> <p>Tabela 13 - Cronograma executado da etapa 6 - P\u00f3s-Rastreabilidade</p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o P\u00f3s-rastreabilidade 16/11/2023 20/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edciu 20/11/2023 Matriz de rastreabilidade 16/11/2023 20/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edciu 20/11/2023 Gravar reuni\u00e3o 20/11/2023 20/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 20/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 6 21/11/2023 25/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 25/11/2023 <p>Fonte: Mayara Alves</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-planejado-entrega-52","title":"Cronograma planejado entrega 5.2","text":"<p>Na Tabela 14, tem-se o cronograma planejado para todas as atividades da entrega 5.2.</p> <p>Tabela 14 - Planejamento do cronograma etapa 5.2 - An\u00e1lise de Requisitos II </p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o dos requisitos II 14/11/2023 28/11/2023 Mayara e Milena Vinicius 28/11/2023 Valida\u00e7\u00e3o dos requisitos II 14/11/2023 28/11/2023 Arthur e Breno Luis 28/11/2023 Gravar reuni\u00e3o 14/11/2023 29/11/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 29/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 5.2 30/11/2023 05/12/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 05/12/2023 <p>Fonte: Altino Arthur</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado-entrega-52","title":"Cronograma executado entrega 5.2.","text":"<p>Na Tabela 15, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da quarta entrega.</p> <p>Tabela 15 - Cronograma executado da etapa 6 - An\u00e1lise de Requisitos II</p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Valida\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de alta fidelidade - Agendamento de servi\u00e7o 22/11/2023 03/12/2023 Mayara Lim\u00edrio 03/12/2023 Valida\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de alta fidelidade - alertas de vencimento 06/12/2023 06/12/2023 Luis Lim\u00edrio 06/12/2023 Valida\u00e7\u00e3o - Prot\u00f3tipo de alta fidelidade - Informa\u00e7\u00f5es Sobre Tr\u00e1fego 06/12/2023 06/12/2023 Breno Luis 06/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o - Pol\u00edticas, RichPicture, Storyboard, First Things First, L\u00e9xicos 22/11/2023 27/11/2023 Mayara Luis 27/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o - Metodologia, Gloss\u00e1rio e Hist\u00f3rias de usu\u00e1rios 22/11/2023 04/12/2023 Lim\u00edrio Breno 04/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o - Cronograma, Documenta\u00e7\u00e3o, Entrevista, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar 22/11/2023 02/12/2023 Milena Luis 04/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o - Ferramentas, Personas, Backlog,  Three Level Scale, P\u00f3s rastreabilidade 22/11/2023 04/12/2023 Breno Limirio 04/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o - Heatmap, Aplicativo selecionado, 100$, Instrospec\u00e7\u00e3o 22/11/2023 02/12/2023 Luis Vinicius 02/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o - Perfil de usu\u00e1rio, Question\u00e1rio, Cen\u00e1rios, Matriz Geral 22/11/2023 03/12/2023 Vinicius Mayara 03/12/2023 Verifica\u00e7\u00e3o - NFR Framework, Requisitos Elicitados, Casos de uso 22/11/2023 04/12/2023 Arthur Luis 04/12/2023 Gravar reuni\u00e3o 04/12/2023 04/12/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 04/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 5.2 05/12/2023 06/12/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 06/12/2023 <p>Fonte: Mayara Alves</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#cronograma-executado-entrega-final","title":"Cronograma executado - Entrega Final","text":"<p>Na Tabela 16, tem-se o cronograma executado para todas as atividades da entrega final.</p> <p>Tabela 16 - Cronograma executado - Entrega Final</p> Atividade In\u00edcio Fim Respons\u00e1veis Revisores Data de Revis\u00e3o Aplicativo selecionado para o projeto 05/12/2023 06/12/2023 Mayara Lim\u00edrio 06/12/2023 Planejamento dos recursos e das entregas (cronograma planejado e executado) 05/12/2023 06/12/2023 Mayara Altino 06/12/2023 Execu\u00e7\u00e3o do projeto (as fases/etapas do desenvolvidas no projeto) 05/12/2023 06/12/2023 Milena Luis 06/12/2023 Resultados alcan\u00e7ados com a execu\u00e7\u00e3o do projeto (em rela\u00e7\u00e3o ao objetivo do projeto) 05/12/2023 06/12/2023 Altino Luis 06/12/2023 Tabela sintetizando quais t\u00e9cnicas foram utilizadas na execu\u00e7\u00e3o do projeto (em cada etapa do projeto com o(s) nome(s) do(s) participantes(s) do grupo que usou/usaram cada uma das t\u00e9cnicas) 05/12/2023 06/12/2023 Vinicius Luis 06/12/2023 Tabela sintetizando quais artefatos foram criados no projeto em cada etapa do projeto com autor e revisor 05/12/2023 06/12/2023 Lim\u00edrio Mayara 06/12/2023 Tabela sintetizando o m\u00e9todo de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos artefatos com autor e revisor (do checlist e da verifica\u00e7\u00e3o) 05/12/2023 06/12/2023 Breno Luis 06/12/2023 Tabela sintetizando quais ferramentas e onde elas foram utilizadas em cada etapa do projeto 05/12/2023 06/12/2023 Lim\u00edrio Mayara 06/12/2023 Tabela sintetizando os v\u00eddeos das apresenta\u00e7\u00f5es de cada etapa com o(s) nome(s) do(s) participantes(s) do grupo que participaram das grava\u00e7\u00f5es) 05/12/2023 06/12/2023 Luis Breno 06/12/2023 Considera\u00e7\u00f5es finais 06/12/2023 06/12/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 06/12/2023 Gravar reuni\u00e3o 06/12/2023 06/12/2023 Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius Altino, Breno, Lim\u00edrio, Luis, Mayara, Milena, Vin\u00edcius 06/12/2023 <p>Fonte: Mayara Alves</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. SALES. A. B - PLANO DE ENSINO. Requisitos de Software. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/course/view.php?id=19947&amp;section=7. Acesso em: 04/10/2023.</p> <p>2. BILHETERIA DIGITAL. Requisitos de Software. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 06/10/2023.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#historio-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rio de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 18/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de cronogramas Altino Arthur , Breno Queiroz e Luis Eduardo Vinicius Mendes <code>1.1</code> 04/09/2023 Atualizando a p\u00e1gina de cronograma Vinicius Mendes Altino Arthur <code>1.2</code> 09/10/2023 adicionando cronograma executavel e detalhando tarefas Mayara Alves Luis Eduardo <code>1.3</code> 06/11/2023 adicionando cronograma executado e detalhando tarefas Milena Baruc Luis Eduardo <code>1.4</code> 21/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 01: As tabelas n\u00e3o possuem o(s) autor(es). Altino Arthur Luis Eduardo <code>1.5</code> 21/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 01: As tabelas do cronograma n\u00e3o possuem a coluna de data de revis\u00e3o. Altino Arthur Luis Eduardo <code>1.5</code> 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do artefato Mayara Alves Altino Arthur"},{"location":"planejamento/ferramenta/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramenta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A escolha das ferramentas adequadas \u00e9 essencial para o sucesso de projetos. Elas s\u00e3o vitais para aprimorar a efici\u00eancia e facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe. Este documento destaca o conjunto de ferramentas selecionadas para apoiar e otimizar nosso projeto, com base na experi\u00eancia anterior dos membros em projetos como a Bilheteria Digital e o Banco Central do Brasil. Estas ferramentas foram escolhidas por sua capacidade de atender \u00e0s necessidades atuais e futuras, integrando-se harmoniosamente ao nosso fluxo de trabalho.</p> <p>Nossa meta \u00e9 fornecer uma compreens\u00e3o clara do prop\u00f3sito de cada ferramenta dentro do nosso ecossistema de trabalho e como elas se complementam, estabelecendo um padr\u00e3o de trabalho produtivo e coeso.</p>"},{"location":"planejamento/ferramenta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o das ferramentas foi um processo, fundamentado na experi\u00eancia e no conhecimento coletivo da equipe. Seguimos um processo simplificado para identificar as necessidades do projeto, como comunica\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o de c\u00f3digo, design, documenta\u00e7\u00e3o e compartilhamento de arquivos. Levamos em considera\u00e7\u00e3o a efic\u00e1cia comprovada das ferramentas em iniciativas anteriores e buscamos um consenso entre os membros da equipe para garantir uma escolha que refletisse nossas necessidades comuns.</p> <p>A seguir, a Tabela 1 detalha as ferramentas que escolhemos para o projeto:</p>"},{"location":"planejamento/ferramenta/#ferramentas_1","title":"Ferramentas","text":"<p> Tabela 1 - Ferramentas Escolhidas  Ferramenta Nome Finalidade Microsoft Teams Utilizado para reuni\u00f5es virtuais, compartilhamento de documentos e colabora\u00e7\u00e3o em tempo real, promovendo comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e eficaz. GitHub Serve para controle de vers\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o em projetos, com rastreamento de altera\u00e7\u00f5es e revis\u00e3o de c\u00f3digo, facilitando a colabora\u00e7\u00e3o organizada. Figma Ferramenta de design para a cria\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o em UI/UX, usada na prototipa\u00e7\u00e3o de alternativas de design para o site do projeto. MkDocs Utilizado para simplificar a cria\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o de projetos de forma organizada e eficiente. Visual Studio Code Editor de c\u00f3digo para desenvolvimento e documenta\u00e7\u00e3o, com suporte a extens\u00f5es e integra\u00e7\u00e3o com Git. WhatsApp Plataforma de mensagens para comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e direta entre membros da equipe. YouTube Plataforma para hospedar v\u00eddeos de apresenta\u00e7\u00f5es e reuni\u00f5es do projeto. Google Drive Servi\u00e7o de compartilhamento e armazenamento de arquivos, utilizado para distribui\u00e7\u00e3o de documentos e arquivos de m\u00eddia. This Person Does Not Exist Gera\u00e7\u00e3o de imagens de personas fict\u00edcias para prototipagem e demonstra\u00e7\u00f5es. Canvas Cria\u00e7\u00e3o de personas  e confec\u00e7\u00e3o do RichPicture, assim como possiveis elementos visuais necess\u00e1rios. <p><p>Lim\u00edrio Guimar\u00e3es </p></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/ferramenta/#referencia-bibliograficas","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BILHETERIA DIGITAL. Requisitos de software. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.1-BilheteriaDigital. Acesso em: 06/10/2023.</p>"},{"location":"planejamento/ferramenta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>CANVAS. Dispon\u00edvel em: canvas Acesso em: 19 de Set. 2023. FIGMA. Dispon\u00edvel em: Figma. Acesso em: 19 de Set. 2023. GITHUB. Dispon\u00edvel em: GitHub. Acesso em: 19 de Set. 2023. GOOGLE DRIVE. Dispon\u00edvel em: GoogleDrive Acesso em: 19 de Set. 2023. MKDOCS. Dispon\u00edvel em: Mkdocs. Acesso em: 19 de Set. 2023. TEAMS. Dispon\u00edvel em: Teams. Acesso em: 19 de Set. 2023. THIS PERSON DOESNT EXIST. Dispon\u00edvel em: ThisPerson Acesso em: 19 de Set. 2023. VSCODE. Dispon\u00edvel em: VScode. Acesso em: 19 de Set. 2023. WHATSAPP. Dispon\u00edvel em: Whatsapp Acesso em: 19 de Set. 2023. YOUTUBE. Dispon\u00edvel em: YouTube. Acesso em: 19 de Set. 2023.</p>"},{"location":"planejamento/ferramenta/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 19/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de ferramentas. Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Mayara Alves <code>1.1</code> 27/09/2023 Melhor descri\u00e7\u00e3o do uso das ferramentas Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Mayara Alves <code>1.2</code> 21/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o Grupo 01: O t\u00edtulo do artefato est\u00e1 \"quebrado\" Altino Arthur Mayara Alves <code>2.0</code> 05/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Lim\u00edrio Guimar\u00e3es Mayara Alves"},{"location":"planejamento/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Escolher a metodologia certa para um projeto de software \u00e9 um passo cr\u00edtico que pode determinar o sucesso ou o fracasso do projeto, sendo assim o grupo optou para usar das metodologias \u00e1geis. O principal objetivo das metodologias \u00e1geis \u00e9 reduzir a sobrecarga associado a planejamentos no desenvolvimento de softwares. Dentre os m\u00e9todos \u00e1geis dispon\u00edveis o SCRUM e o XP s\u00e3o os mais populares (SWEBOK). </p> <p>Para o projeto em quest\u00e3o utilizaremos metodologias \u00e1geis adaptadas.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#scrum-adaptado","title":"SCRUM Adaptado","text":"<p>O ciclo do Scrum tem o seu progresso baseado em um s\u00e9rie de itera\u00e7\u00f5es bem definidas, cada uma com dura\u00e7\u00e3o de 2 a 4 semanas, chamadas Sprints. Antes de cada Sprint, realiza-se uma Reuni\u00e3o de planejamento (Sprint Planning Meeting) onde o time (equipe) de desenvolvedores priorizar o trabalho que precisa ser feito, selecionar e estimar as tarefas que o time pode realizar dentro da Sprint.  A pr\u00f3xima fase \u00e9 a Execu\u00e7\u00e3o da Sprint. Durante a execu\u00e7\u00e3o da Sprint, o time controla o andamento do desenvolvimento realizando Reuni\u00f5es Di\u00e1rias R\u00e1pidas (Daily Meeting), n\u00e3o mais que 15 minutos de dura\u00e7\u00e3o, e observando o seu progresso usando um gr\u00e1fico chamado Sprint Burndown. Ao final de cada Sprint, \u00e9 feita uma revis\u00e3o no produto entregue para verificar se tudo realmente foi implementado.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#reunioes","title":"Reuni\u00f5es","text":"<p>Neste projeto, est\u00e1 prevista a realiza\u00e7\u00e3o de encontros semanais com o prop\u00f3sito de coordenar o planejamento das responsabilidades atribu\u00eddas a cada membro da equipe. Al\u00e9m disso, ser\u00e3o realizadas reuni\u00f5es breves e peri\u00f3dicas ao longo da semana de desenvolvimento de tarefas espec\u00edficas, com intervalos regulares de 2 a 3 dias entre esses encontros, visando manter um fluxo de comunica\u00e7\u00e3o eficaz e promover a sincroniza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das atividades em andamento.</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#xp-adaptado","title":"XP Adaptado","text":"<p>O XP \u00e9 um m\u00e9todo \u00e1gil de desenvolvimento de software. Nele todos os requisitos s\u00e3o expressos com cen\u00e1rios que s\u00e3o implementados diretamente como tarefas.</p> <p>A metodologia XP define um conjuto de cinco valores que s\u00e3o bases para a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos:</p> <ul> <li>Comunica\u00e7\u00e3o sempre fluida.</li> <li>Feedback constante.</li> <li>Simplicidade nas implementa\u00e7\u00f5es iniciais.</li> <li>Coragem para propor solu\u00e7\u00f5es complexas caso necess\u00e1rio.</li> <li>Respeito</li> </ul> <p>(VETORAZZO, 2018)</p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SWEBOK SWEBOK V3.0, IEEE  PEREIRA, Paulo; TORRE\u00c3O, Paula; MAR\u00c7AL, Ana Sofia. Entendendo Scrum para gerenciar projetos de forma \u00e1gil. Mundo PM, v. 1, p. 3-11, 2007.  VETORAZZO, Adriana. Engenharia de Software, 2018, SAGAH EDUCA\u00c7\u00c2O S.A. </p>"},{"location":"planejamento/metodologia/#historico-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 18/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de metodologia Breno Queiroz Mayara Alves"},{"location":"planejamento/pol%C3%ADticas/","title":"Pol\u00edtica","text":""},{"location":"planejamento/pol%C3%ADticas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Vamos adotar algumas pol\u00edticas de uso na ferramenta GitHub, as pol\u00edticas v\u00e3o auxiliar na organiza\u00e7\u00e3o, na qualidade do projeto, promover a colabora\u00e7\u00e3o dos integrantes e melhorar a efici\u00eancia do desenvolvimento.</p>"},{"location":"planejamento/pol%C3%ADticas/#issue","title":"Issue","text":"<p>As issues ajudam a documentar as tarefas que est\u00e3o sendo desenvolvidas no projeto, e os repons\u00e1veis por essas tarefas.  (GitHub Docs, About issues)</p>"},{"location":"planejamento/pol%C3%ADticas/#criacao-das-issues","title":"Cria\u00e7\u00e3o das issues","text":"<p>As issues podem ser criadas por qualquer membro da equipe. E devem possuir descri\u00e7\u00e3o informando de maneira sucinta o artefato que est\u00e1 sendo trabalhado, as tarefas que ser\u00e3o realizadas e os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o para finalizar a issue. Al\u00e9m disso, nas issues devem ser preenchidas os campos Assignees que identifica os respons\u00e1veis pela issue, Labels que identifica em qual \u00e1rea do projeto a issue est\u00e1 relacionada e tamb\u00e9m o campo Development que identifica qual em  qual branch a issue ser\u00e1 trabalhada.</p> <p>A figura 1 mostra um exemplo de issue.</p> <p> <p>Figura 1 Exemplo de issue  Fonte: p\u00e1gina GitHub</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/pol%C3%ADticas/#branch","title":"Branch","text":"<p>Uma branch \u00e9 uma c\u00f3pia independente do c\u00f3digo-fonte de um reposit\u00f3rio, que permite que diferentes desenvolvedores trabalhem em paralelo em diferentes funcionalidades ou corre\u00e7\u00f5es sem interferir no c\u00f3digo principal. (Git, gitglossary)</p> <p>Os trabalhos de desenvolvimento devem sempre ser realizados em branchs. Isto ajuda a manter a linha principal do reposit\u00f3rio \"limpa\", ou seja, sem trabalhos incompletos ou sem revis\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamento/pol%C3%ADticas/#pull-request","title":"Pull Request","text":"<p>Pull request sinaliza que o trabalho em uma branch foi finalizado e que essa linha deve ser mesclada \u00e0 linha principal do projeto. (GitHub Docs, Sobre solicita\u00e7\u00f5es de pull)</p> <p>As solicita\u00e7\u00f5es de pull request devem ser feitas por um dos respons\u00e1veis pela issue. E deve ser designado um revisor que ser\u00e1 respons\u00e1vel por validar a solicita\u00e7\u00e3o, permintindo a opera\u00e7\u00e3o ou recusando. Se houver uma issue relacionada a essa branch, quando o pull request for aceito, a issue automaticamente ser\u00e1 fechada.</p>"},{"location":"planejamento/pol%C3%ADticas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>About issues. Github Docs, dispon\u00edvel em: https://docs.github.com/en/issues/tracking-your-work-with-issues/about-issues Acesso emm: 29 de setembro 2023 gitglossary. Git, Dispon\u00edvel em: https://git-scm.com/docs/gitglossary Acesso em: 29 de setembro 2023  Sobre solicita\u00e7\u00e3o de pull, GitHub Docs, dispon\u00edvel em: https://docs.github.com/pt/pull-requests/collaborating-with-pull-requests/proposing-changes-to-your-work-with-pull-requests/about-pull-requests Acesso em: 29 de setembro 2023</p>"},{"location":"planejamento/pol%C3%ADticas/#historico-de-versao","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 18/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de pol\u00edticas do projeto Breno Queiroz Luis Eduardo"},{"location":"pos-rastreabilidade/matriz-geral/","title":"Matriz de Rastreabilidade","text":""},{"location":"pos-rastreabilidade/matriz-geral/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Matriz Geral, um documento essencial no contexto do projeto, desempenha um papel crucial ao apresentar de maneira organizada os requisitos elicitados, tanto em suas fases pr\u00e9vias quanto posteriores, por meio de uma estrutura tabular. Esta matriz estabelece uma conex\u00e3o abrangente entre os requisitos e os documentos correspondentes. A utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de refer\u00eancias e documentos cruzados oferece uma vantagem significativa, permitindo a identifica\u00e7\u00e3o e destaque das depend\u00eancias entre os requisitos. </p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/matriz-geral/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A implementa\u00e7\u00e3o de uma Matriz Geral no contexto do nosso projeto possui como objetivo central promover uma gest\u00e3o mais eficiente e compreensiva dos requisitos elicitados, desde suas fases iniciais at\u00e9 as etapas posteriores. Essa ferramenta, estruturada de maneira tabular, desempenha um papel crucial ao estabelecer uma conex\u00e3o detalhada entre os requisitos e os documentos correspondentes. Portanto, a implementa\u00e7\u00e3o da Matriz Geral no nosso projeto visa otimizar a organiza\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e compreens\u00e3o dos requisitos, promovendo uma abordagem mais estruturada e detalhada que, por sua vez, contribuir\u00e1 para o sucesso e efic\u00e1cia do projeto como um todo.</p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/matriz-geral/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia a ser utilizada vai consistir em uma matriz que cont\u00e9m 6 colunas, no qual est\u00e3o especificadas abaixo, que buscam garantir a clareza e a efic\u00e1cia na gest\u00e3o dos requisitos ao longo do ciclo de vida do projeto. Os requisitos apresentados s\u00e3o os elicitados no artefato de requisitos elicitados.</p> <p>As colunas ser\u00e3o apresentadas da seguinte forma:</p> <ul> <li>ID : Identifica\u00e7\u00e3o do requisito analisado.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o : Explica\u00e7\u00e3o do requisito.</li> <li>Pr\u00e9-Rastreabilidade : Origem do requisito elicitado.</li> <li>Implementado: Indica se o requisito est\u00e1 implementado ou n\u00e3o implementado no aplicativo.</li> <li>Artefatos Relacionados: representa os artefatos que est\u00e3o relacionados ao requisito.</li> <li>Elo : rastrear a rela\u00e7\u00e3o entre requisitos e os artefatos.</li> </ul>"},{"location":"pos-rastreabilidade/matriz-geral/#mapeamento","title":"Mapeamento","text":"<p> <p>Ser\u00e3o apresentados na Tabela 1, o mapeamento dos documentos e sua refer\u00eancia dos artefatos apresentados em seguida.</p> <p>Tabela 1: Legenda do mapeamento de requisitos</p> Legenda Descri\u00e7\u00e3o RF Requisito Funcional RNF Requisito N\u00e3o-Funcional GL Requisito elicitado pelo Gloss\u00e1rio SB Requisito elicitado pela StoryBoard ENT Requisito elicitado pela Entrevista ITP Requisito elicitado pela Introspec\u00e7\u00e3o HU Hist\u00f3ria usu\u00e1rio CU Casos de Uso C Cen\u00e1rios ES Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar NFR NFR Framework L L\u00e9xicos <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/matriz-geral/#matriz-geral","title":"Matriz Geral","text":"<p>A tabela 2 a seguir mostra a matriz geral de rastreabilidade.</p> <p> <p>Tabela 2 - Matriz Geral.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-Rastreabilidade Implementado? Artefatos Elos RF01 Login pelo gov ITP Sim C RF02 Obter vers\u00e3o digital da habilita\u00e7\u00e3o ITP, ENT, SB Sim HU, C, CU,  L RF03 Obter vers\u00e3o digital dos veiculos que voc\u00ea \u00e9 principal condultor ITP Sim HU, C, CU, L RF04 Obter vers\u00e3o digital do CRLV ITP, GL, SB, ENT Sim HU,  C, CU,  L RF4 RF05 Consultar multas associadas a sua habilita\u00e7\u00e3o ITP Sim HU, CU, L RF06 Consultar as multas do seu ve\u00edculo ITP, SB Sim HU, CU,   L RF07 RF08 O Aplicativo possui diferentes meios de pagamento de multa ITP, SB Sim CU RF09 Reivindicar a multa ITP Sim CU RF10 Contato com suporte ITP, ENT Sim C, CU RF11 Indicar principal condutor do ve\u00edculo ITP Sim HU, C, CU,   L RF12 Permite o acompanhamento do status da multa (a cobrar e pago) ITP, SB Sim HU, CU, L RF13 Permite visualizar hist\u00f3rico de multas do contudor ITP Sim C,  L RF14 Permite ao usu\u00e1rio fazer transfer\u00eancia de ve\u00edculo ITP, ENT Sim C, L RF15 Aplicativo deve possuir um FAQ ITP, ENT Sim CU, C RF16 Aplicativo mostra restri\u00e7\u00f5es e indicadores (restri\u00e7\u00e3o no veiculo, multa, judicial) ITP Sim CU, C,  L,  HU RF17 O aplicativo deve divulgar campanhas e projetos do DETRAN (ITP) ITP Sim RF18 Deve ser poss\u00edvel consultar as siglas apresentadas GL N\u00e3o RF19 Deve ser poss\u00edvel baixar os CRLV dos ve\u00edculos GL Sim RF20 Deve ser poss\u00edvel participar no Cadastro Positivo GL Sim HU,  L, NFR, ES RF21 Dever ser poss\u00edvel consultar a classifica\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o GL, ENT N\u00e3o RF22 Deve ser poss\u00edvel compartilhar os documentos de um ve\u00edculo com seus coatores ENT, SB Sim L RF23 O usu\u00e1rio deve conseguir solicitar a outro usu\u00e1rio o compartilhamento dos documentos do ve\u00edculo. SB Sim L RF24 O aplicativo deve permitir a pesquisa de informa\u00e7\u00f5es sobre ve\u00edculos por meio do n\u00famero da placa ENT N\u00e3o C RF25 Deve ser poss\u00edvel cadastrar e gerenciar m\u00faltiplos ve\u00edculos na carteira digital ENT, GL Sim CU, HU, L RF26 O aplicativo deve disponibilizar informa\u00e7\u00f5es em tempo real sobre condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego, acidentes e congestionamentos ENT N\u00e3o CU, ES, NFR RF27 Deve ser poss\u00edvel configurar alertas de vencimento da CNH e do licenciamento do ve\u00edculo. ENT N\u00e3o - RF28 O aplicativo deve oferecer uma op\u00e7\u00e3o de backup seguro de todos os documentos e dados do usu\u00e1rio ENT N\u00e3o CU, ES RF29 Deve ser poss\u00edvel realizar o agendamento de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e inspe\u00e7\u00e3o veicular ENT N\u00e3o C RF30 O aplicativo deve notificar o usu\u00e1rio sobre recalls e informa\u00e7\u00f5es importantes do fabricante do ve\u00edculo ENT N\u00e3o HU, C, L RF31 Deve ser poss\u00edvel obter informa\u00e7\u00f5es sobre as normas de tr\u00e2nsito, regulamenta\u00e7\u00f5es e penalidades em vigor ENT N\u00e3o ES RNF01 O aplicativo permite visualizar a politica de privicidade ITP Sim ES, NFR RNF02 Validar cadastro de CNH ITP Sim L RNF03 Aplicativo funciona em multisistemas (android e IOS) ITP Sim ES, NFR RNF04 Aplicativo possui interface simples ITP Sim ES, NFR RNF05 Aplicativo deve evitar erros e telas brancas durante o uso ITP N\u00e3o - RNF06 Possui modo escuro/claro ITP Sim RNF07 Facilitar o usu\u00e1rio a chegar a funcionalidade de aderir ao SNE GL Sim CU,  L, RNF08 Deve ser poss\u00edvel acessar a CNH(digital) mesmo sem acesso a internet. SB Sim HU,  C,  CU RNF09 Deve existir um prazo de validade do compartilhamento da CNH SB N\u00e3o RNF10 O aplicativo deve alertar o usu\u00e1rio caso seja multado SB, ENT N\u00e3o - <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/matriz-geral/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>KLAUS POHL, CHRIS RUPP. Requirements Engineering Fundamentals.</p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/matriz-geral/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 16/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Luis Miranda Limirio Guimar\u00e3es <code>1.1</code> 17/11/2023 Adicionado introdu\u00e7\u00e3o e objetivo Limirio Guimar\u00e3es Breno Queiroz <code>1.2</code> 18/11/2023 Adicionada os requisitos RF4, RF10, RNF3, RNF7, RNF8 e RNF10 a matriz Limirio Guimar\u00e3es Breno Queiroz <code>1.3</code> 18/11/2023 Adicionada os requisitos RF6, RF11, RNF1, RF20, RF12, RNF4 a matriz Luis Miranda Breno Queiroz <code>1.4</code> 20/11/2023 Adicionada os requisitos RF24, RF26, RF28, RF30, RF31 a matriz Milena Baruc Breno Queiroz <code>1.5</code> 20/11/2023 Adicionada os requisitos RF1, RF27, RF8, RNF2, RF23, RNF5 a matriz Breno Queiroz Vin\u00edcius Mendes <code>1.6</code> 20/11/2023 Adicionada os requisitos RF13, RF9, RF19, RF17, RF18, RNF9 a matriz Vin\u00edcius Mendes Breno Queiroz <code>1.7</code> 20/11/2023 Adicionada os requisitos RF05, RF14, RF21, RF22, RF29,  a matriz Mayara Alves Breno Queiroz"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/","title":"P\u00f3s Rastreabilidade","text":""},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento inaugura uma etapa crucial em nosso projeto, focada na p\u00f3s-rastreabilidade, com o prop\u00f3sito fundamental de estabelecer uma conex\u00e3o s\u00f3lida entre requisitos, arquitetura e implementa\u00e7\u00e3o. Nossa abordagem visa destacar  de forma expl\u00edcita as rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia entre os requisitos e seus artefatos correlacionados, abrangendo as esferas de requisitos, arquitetura e implementa\u00e7\u00e3o. A import\u00e2ncia da p\u00f3s-rastreabilidade reside na sua capacidade de revelar as conex\u00f5es ocultas e as intera\u00e7\u00f5es complexas entre diferentes componentes do software. Isso \u00e9 crucial para identificar problemas potenciais, otimizar o desempenho e assegurar a conformidade do produto final com as expectativas dos usu\u00e1rios. Com esse mapeamento, torna-se poss\u00edvel antecipar desafios, facilitar ajustes e garantir que cada decis\u00e3o tomada esteja alinhada com os objetivos do projeto. Assim, ao explorar as intricadas rela\u00e7\u00f5es entre requisitos, arquitetura e implementa\u00e7\u00e3o, este documento se prop\u00f5e a ser uma ferramenta vital na compreens\u00e3o do panorama do projeto.</p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O meta-modelo que orienta a realiza\u00e7\u00e3o da rastreabilidade neste projeto foi inicialmente proposto por Toranzo<sup>1</sup>, classificando as informa\u00e7\u00f5es rastreadas em quatro categorias distintas:</p> <p></p> <ol> <li> <p>Ambiental: Inclui todos os fatores externos que podem influenciar o projeto, como legisla\u00e7\u00e3o, metas estrat\u00e9gicas, e padr\u00f5es de qualidade. Essas s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es sob as quais o software deve operar.</p> </li> <li> <p>Organizacional: Consiste nos objetivos, nas regras e nos processos internos da organiza\u00e7\u00e3o que est\u00e1 desenvolvendo o software. Esses elementos orientam como a equipe trabalha e como o projeto \u00e9 conduzido.</p> </li> <li> <p>Gerencial: Envolve os objetivos, as tarefas e as restri\u00e7\u00f5es do projeto em si. \u00c9 a camada que se preocupa com a gest\u00e3o de recursos, prazos e metas espec\u00edficas do desenvolvimento.</p> </li> <li> <p>Desenvolvimento: Relacionado diretamente aos artefatos t\u00e9cnicos do projeto, como requisitos, diagramas e c\u00f3digo-fonte. Esta \u00e9 a dimens\u00e3o que trata da cria\u00e7\u00e3o efetiva do software.</p> </li> </ol> <p></p> <p>\u00c9 relevante ressaltar que, no contexto espec\u00edfico deste projeto, todas as informa\u00e7\u00f5es rastreadas est\u00e3o categorizadas como \"Desenvolvimento\". Al\u00e9m disso, realizou-se uma adapta\u00e7\u00e3o do meta-modelo de Toranzo para a execu\u00e7\u00e3o da p\u00f3s-rastreabilidade. Essa adapta\u00e7\u00e3o visa explicitar a conex\u00e3o entre os artefatos de desenho e implementa\u00e7\u00e3o com os requisitos elicitados, e vice-versa. Nesse modelo adaptado, os elos s\u00e3o definidos por seis categorias principais: satisfa\u00e7\u00e3o, recurso, responsabilidade, representa\u00e7\u00e3o, alocado e agrega\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante observar que, no escopo deste artefato, o elo de responsabilidade n\u00e3o ser\u00e1 abordado. Tal decis\u00e3o fundamenta-se na presen\u00e7a de informa\u00e7\u00f5es nos artefatos que impossibilitam a execu\u00e7\u00e3o eficaz dessa forma espec\u00edfica de rastreabilidade.</p> <p>Assim, a metodologia aplicada neste artefato de p\u00f3s-rastreabilidade busca n\u00e3o apenas seguir o meta-modelo de Toranzo, mas tamb\u00e9m adapt\u00e1-lo de maneira pragm\u00e1tica para as necessidades espec\u00edficas do projeto. Esta abordagem visa aprimorar a compreens\u00e3o das inter-rela\u00e7\u00f5es entre os artefatos, proporcionando uma vis\u00e3o mais precisa e aplic\u00e1vel ao contexto do desenvolvimento em quest\u00e3o. A tabela 1 mostra o modelo que ser\u00e1 utilizado para documentar a p\u00f3s-rastreabilidade dos requisitos do projeto.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 1 - Template P\u00f3s-Rastreabilidade</p> Artefato Analisado Classifica\u00e7\u00e3o do Artefato Analisado Tipos de Elo Artefatos Relacionados Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o - <p>Fonte: Meta-modelo de Toranzo (TORANZO, 2002)<sup>1</sup>.</p> <p></p> <p></p> <p>Com base nos slides da aula 26 da professora Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano<sup>2</sup>, os principais elos de rastreabilidade s\u00e3o:</p> <p></p> <ol> <li> <p>Satisfa\u00e7\u00e3o: Este elo verifica se as funcionalidades desenvolvidas atendem aos requisitos especificados. Se um requisito demanda um sistema de autentica\u00e7\u00e3o, o elo de satisfa\u00e7\u00e3o confirmaria que tal funcionalidade foi adequadamente implementada e est\u00e1 operacional.</p> </li> <li> <p>Recurso: Reflete a necessidade de componentes do sistema por recursos espec\u00edficos, sejam eles de software, hardware ou servi\u00e7os de terceiros. Este elo \u00e9 crucial para assegurar que o sistema ter\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o todos os recursos essenciais para sua performance adequada.</p> </li> <li> <p>Responsabilidade: Este elo \u00e9 menos sobre a tecnologia e mais sobre as pessoas. Ele associa indiv\u00edduos ou grupos aos artefatos que est\u00e3o sob sua al\u00e7ada, delineando quem \u00e9 respons\u00e1vel por quais componentes do sistema. Isso \u00e9 fundamental para a organiza\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o do projeto.</p> </li> <li> <p>Representa\u00e7\u00e3o: Captura como os requisitos s\u00e3o expressos em diferentes formatos ou linguagens de modelagem, como UML ou pseudoc\u00f3digo. A adequada representa\u00e7\u00e3o dos requisitos \u00e9 vital para o desenvolvimento e a comunica\u00e7\u00e3o dentro da equipe de projeto.</p> </li> <li> <p>Alocado: Liga componentes espec\u00edficos do software a m\u00f3dulos ou subsistemas maiores dentro da arquitetura do projeto. Esse elo garante que cada parte do sistema esteja no local correto e contribua para a funcionalidade geral como planejado.</p> </li> <li> <p>Agrega\u00e7\u00e3o: Trata da composi\u00e7\u00e3o e da integra\u00e7\u00e3o dos componentes do sistema, assegurando que eles formem um todo unificado e coeso. Este elo \u00e9 importante para verificar a integridade estrutural do sistema.</p> </li> </ol>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#rastreabilidade","title":"Rastreabilidade","text":"<p>Neste t\u00f3pico, ser\u00e3o apresentadas as tabelas referentes aos elos dos artefatos analisados, que se referem aos requisitos implementados e n\u00e3o implementados pela Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Sendo assim, as Tabelas de 2 a 42 apresentam a rastreabilidade tanto dos requisitos funcionais (o que o projeto faz) quanto dos n\u00e3o funcionais (como o projeto faz).</p> <p> </p> <p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-3-rf02","title":"Tabela 3 - RF02","text":"RF 02 Obter vers\u00e3o digital da habilita\u00e7\u00e3 Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US3 Recurso Cen\u00e1rio C01,  L\u00e9xico L02 Representa\u00e7\u00e3o Diagrama de casos de uso UC1 Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US3, Cen\u00e1rio C01, Diagrama de casos de uso UC1,  L\u00e9xico L02 <p>Fonte: Altino Arthur.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-4-rf03","title":"Tabela 4 - RF03","text":"RF03  Obter vers\u00e3o digital dos veiculos que voc\u00ea \u00e9 principal condultor Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US4 Recurso Cen\u00e1rio C02,  L\u00e9xico L11 Representa\u00e7\u00e3o Diagrama de casos de uso Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US4, Cen\u00e1rio C02, Diagrama de casos de uso, L\u00e9xico L11 <p>Fonte: Altino Arthur.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-5-rf-04","title":"Tabela 5 - RF 04","text":"RF04 Obter vers\u00e3o digital do CRLV Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US4, Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US5 Recurso Cen\u00e1rio C06, L\u00e9xico L11 Representa\u00e7\u00e3o Diagrama de casos de uso Alocado Cen\u00e1rio C09, L\u00e9xico L12 Agrega\u00e7\u00e3o Caso de Uso UC01, Caso de Uso UC02,  Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US4, Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US5, Cen\u00e1rio C2, Cen\u00e1rio C10, L\u00e9xico L11 <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-6-rf-05","title":"Tabela 6 - RF 05","text":"RF05 Consultar multas associadas a sua habilita\u00e7\u00e3o Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US08 Recurso Caso de Uso UC03, L\u00e9xico L03, L\u00e9xico L08 Representa\u00e7\u00e3o Diagrama de casos de uso Alocado Caso de Uso UC03, L\u00e9xico L03, L\u00e9xico L08 Agrega\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US08, Caso de Uso UC03, L\u00e9xico L03, L\u00e9xico L08, Diagrama de casos de uso, <p>Fonte: Mayara Alves.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-7-rf-06","title":"Tabela 7 - RF 06","text":"RF06 Consultar as multas do seu ve\u00edculo Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US07 Recurso Casos de Uso UC03 Representa\u00e7\u00e3o Diagrama de casos de uso Alocado Caso de Uso UC04, Caso de Uso UC05 Agrega\u00e7\u00e3o Caso de Uso UC01, Caso de Uso UC03, Caso de Uso UC04, Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US07, L\u00e9xicos L08 <p>Fonte: Luis Miranda.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-10-rf-09","title":"Tabela 10 - RF 09","text":"RF09 Reivindicar a multa Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US07, Cen\u00e1rio C03, Cen\u00e1rio C07, Caso de Uso 03, L\u00e9xico 04, L\u00e9xico 08 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o Caso de Uso 04 Alocado Caso de Uso Agrega\u00e7\u00e3o - <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-11-rf-10","title":"Tabela 11 - RF 10","text":"RF10 Contato com suporte Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o NFR03 Recurso Caso de Uso UC06 Representa\u00e7\u00e3o Diagrama de casos de uso Alocado NFR Suportabilidade Agrega\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US12, Cen\u00e1rio C4 <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-12-rf-11","title":"Tabela 12 - RF 11","text":"RF11 Indicar principal condutor do ve\u00edculo Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US03 Recurso L\u00e9xicos L08 , Caso de Uso UC04 Representa\u00e7\u00e3o Diagrama de casos de uso Alocado Cen\u00e1rio C07 Agrega\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US03, Cen\u00e1rio C03, L\u00e9xicos L10 <p>Fonte: Luis Miranda.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-13-rf-12","title":"Tabela 13 - RF 12","text":"RF12 Permite o acompanhamento do status da multa (a cobrar e pago) Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US07 Recurso Caso de Uso UC05 Representa\u00e7\u00e3o Diagrama de casos de uso Alocado L\u00e9xicos L03, L\u00e9xicos L08 Agrega\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US07, Caso de Uso UC03, <p>Fonte: Luis Miranda.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-14-rf-13","title":"Tabela 14 - RF 13","text":"RF13 Permite visualizar hist\u00f3rico de multas do contudor Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US07 Recurso Cen\u00e1rio 07, L\u00e9xico 03, L\u00e9xico 08 Representa\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rio 03 Alocado Cen\u00e1rios Agrega\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rio 07 <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-15-rf-14","title":"Tabela 15 - RF 14","text":"RF14 - Permite ao usu\u00e1rio fazer transfer\u00eancia de ve\u00edculo Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rio 06 Recurso L\u00e9xicos L12 Representa\u00e7\u00e3o \u00c9pico 01, Cen\u00e1rio 06 Alocado L\u00e9xicos L12 Agrega\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rio 06, L\u00e9xicos L12,  \u00c9pico 01 <p>Fonte: Mayara Alves.</p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-16-rf-15","title":"Tabela 16 - RF 15","text":"Aplicativo deve possuir um FAQ Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Casos de Uso UC2,  Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US04 Recurso Cen\u00e1rio 04 Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o L\u00e9xicos L12"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-17-rf-16","title":"Tabela 17 - RF 16","text":"Aplicativo mostra restri\u00e7\u00f5es e indicadores (restri\u00e7\u00e3o no veiculo, multa, judicial) Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 07, Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 08, Casos de Uso UC3,  Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US04,  Cen\u00e1rio 03 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o -"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-18-rf-17","title":"Tabela 18 - RF 17","text":"RF17 O aplicativo deve divulgar campanhas e projetos do DETRAN Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 12 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 09 Alocado Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios Agrega\u00e7\u00e3o - <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-19-rf-18","title":"Tabela 19 - RF 18","text":"RF18 Deve ser poss\u00edvel consultar as siglas apresentadas Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o \u00c9pico 02 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado Gloss\u00e1rio Agrega\u00e7\u00e3o - <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-20-rf-19","title":"Tabela 20 - RF 19","text":"RF19 Deve ser poss\u00edvel baixar os CRLV dos ve\u00edculos Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 04 Recurso Cen\u00e1rio 02, Casos de Uso 02, L\u00e9xico 11, Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 05 Representa\u00e7\u00e3o - Alocado Gloss\u00e1rio Agrega\u00e7\u00e3o - <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-21-rf-20","title":"Tabela 21 - RF 20","text":"RF20 Deve ser poss\u00edvel participar no Cadastro Positivo Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US10 Recurso L\u00e9xico L01 Representa\u00e7\u00e3o NFR04 Alocado Especifica\u00e7\u00e3o suplementar confiabilidade Agrega\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US10, L\u00e9xico L01 <p>Fonte: Luis Miranda.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-22-rf-21","title":"Tabela 22 - RF 21","text":"RF21 -    Dever ser poss\u00edvel consultar a classifica\u00e7\u00e3o da infra\u00e7\u00e3o Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o - Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o - <p>Fonte: Mayara Alves.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-23-rf-22","title":"Tabela 23 - RF 22","text":"RF22 - Deve ser poss\u00edvel compartilhar os documentos de um ve\u00edculo com seus coatores. Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o L\u00e9xico L02 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado L\u00e9xico L02 Agrega\u00e7\u00e3o - <p>Fonte: Mayara Alves.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-25-rf-24","title":"Tabela 25 - RF 24","text":"RF24 O aplicativo deve permitir a pesquisa de informa\u00e7\u00f5es sobre ve\u00edculos por meio do n\u00famero da placa Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rio 08 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado Cen\u00e1rio 08 Agrega\u00e7\u00e3o - <p>Fonte: Milena Baruc.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-26-rf-25","title":"Tabela 26 - RF 25**","text":"Rf 25 Deve ser poss\u00edvel cadastrar e gerenciar m\u00faltiplos ve\u00edculos na carteira digital Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Casos de Uso UC2,  Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US04 Recurso L\u00e9xico L02 Representa\u00e7\u00e3o - Alocado - Agrega\u00e7\u00e3o - <p>Fonte: Altino Arthur.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-27-rf-26","title":"Tabela 27 - RF 26","text":"RF26 O aplicativo deve disponibilizar informa\u00e7\u00f5es em tempo real sobre condi\u00e7\u00f5es de tr\u00e1fego, acidentes e congestionamentos Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Casos de Uso UC7, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Confiabilidade 1, NFR Framework confiabilidade Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado Casos de Uso UC7, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Confiabilidade 1, NFR Framework confiabilidade Agrega\u00e7\u00e3o - <p>Fonte: Milena Baruc.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-29-rf-28","title":"Tabela 29 - RF 28","text":"RF28 O aplicativo deve oferecer uma op\u00e7\u00e3o de backup seguro de todos os documentos e dados do usu\u00e1rio Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Casos de Uso UC7, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Desempenho 3 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado Casos de Uso UC7, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Desempenho 3 Agrega\u00e7\u00e3o - <p>Fonte: Milena Baruc.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-30-rf-29","title":"Tabela 30 - RF 29","text":"RF29 -    Deve ser poss\u00edvel realizar o agendamento de servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o e inspe\u00e7\u00e3o veicular Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rio 09 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado Cen\u00e1rio 09 Agrega\u00e7\u00e3o - <p>Fonte: Mayara Alves.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-31-rf-30","title":"Tabela 31 - RF 30","text":"RF30 O aplicativo deve notificar o usu\u00e1rio sobre recalls e informa\u00e7\u00f5es importantes do fabricante do ve\u00edculo Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 11 Recurso Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 11 Representa\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de alta fidelidade:  Alocado Cen\u00e1rio 9, L\u00e9xico 10 Agrega\u00e7\u00e3o - <p>Fonte: Milena Baruc.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-32-rf-31","title":"Tabela 32 - RF 31","text":"RF31 Deve ser poss\u00edvel obter informa\u00e7\u00f5es sobre as normas de tr\u00e2nsito, regulamenta\u00e7\u00f5es e penalidades em vigor Requisito Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Desempenho 1 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o - Alocado Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Desempenho 1 Agrega\u00e7\u00e3o - <p>Fonte: Milena Baruc.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-33-rnf-01","title":"Tabela 33 - RNF 01","text":"RNF 01 O aplicativo permite visualizar a politica de privacidade Requisito N\u00e3o Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o suplementar RC1,  NFR6 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o NFR6 Alocado Especifica\u00e7\u00e3o suplementar confiabilidade Agrega\u00e7\u00e3o NFR Confiabilidade <p>Fonte: Luis Miranda.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-35-rnf-03","title":"Tabela 35 - RNF 03","text":"RNF03 Aplicativo funciona em multisistemas (android e IOS) Requisito N\u00e3o Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar RS1, NFR6 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o NFR06 Alocado Especifica\u00e7\u00e3o suplementar suportabilidade Agrega\u00e7\u00e3o NFR Suportabilidade <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-36-rnf-04","title":"Tabela 36 - RNF 04","text":"RNF04 Aplicativo possui interface simples Requisito N\u00e3o Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o suplementar RU4, NFR1 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o NFR1 Alocado Especifica\u00e7\u00e3o suplementar usabilidade Agrega\u00e7\u00e3o NFR Usabilidade <p>Fonte: Luis Miranda.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-39-rnf-07","title":"Tabela 39 - RNF 07","text":"RNF07 Facilitar o usu\u00e1rio a chegar a funcionalidade de aderir ao SNE Requisito N\u00e3o Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US11 Recurso Caso de Uso UC05 Representa\u00e7\u00e3o Diagrama de casos de uso Alocado Caso de Uso UC05 Agrega\u00e7\u00e3o L\u00e9xico L8 <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-40-rnf-08","title":"Tabela 40 - RNF 08","text":"RNF08 Deve ser poss\u00edvel acessar a CNH(digital) mesmo sem acesso a internet Requisito N\u00e3o Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US03 Recurso Cen\u00e1rio C10 Representa\u00e7\u00e3o Diagrama de casos de uso Alocado NFR Confiabilidade Agrega\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US03, Caso de Uso UC01 <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-41-rnf-09","title":"Tabela 41 - RNF 09","text":"RNF09 Deve existir um prazo de validade do compartilhamento da CNH Requisito N\u00e3o Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Confiabilidade 2, Recurso L\u00e9xico 07, Cen\u00e1rio 01, Casos de Uso 01, Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio 05 Representa\u00e7\u00e3o - Alocado Storyboard Agrega\u00e7\u00e3o - <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes.</p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#tabela-42-rnf-10","title":"Tabela 42 - RNF 10","text":"RNF10 O aplicativo deve alertar o usu\u00e1rio caso seja multado Requisito N\u00e3o Funcional Satisfa\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US12 Recurso - Representa\u00e7\u00e3o Prot\u00f3tipo de alta fidelidade:  Alocado NFR Confiabilidade Agrega\u00e7\u00e3o - <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es.</p> <p></p> <p></p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#referencia-bibliograficas","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. TORANZO, M.; CASTRO, J; MELLO, E. Uma proposta para melhorar o rastreamento de requisitos. PUC-Rio: Workshop em Engenharia de Requisitos, Rio de Janeiro, 2002. Dispon\u00edvel em: http://wer.inf.puc-rio.br/WERpapers/artigos/artigos_WER02/toranzo.pdf. Acesso em: 17/11/2023. 2. Slides da Aula 26 da Professora Milene Serrano. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692879/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%20026.pdf. Acesso em: 18/11/2023.</p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>KLAUS POHL, CHRIS RUPP. Requirements Engineering Fundamentals. REQUISITOS DE SOFTWARE. Bilheteria Digital. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 17/11/2023.</p>"},{"location":"pos-rastreabilidade/pos-rastreabilidade/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 16/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves <code>1.1</code> 18/11/2023 Adicionada tabela dos requisitos RF4, RF10, RNF3, RNF7, RNF8 e RNF10 Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves <code>1.1</code> 18/11/2023 Adicionada tabela dos requisitos RF6, RF11, RNF1, RF20, RF12, RNF4 Luis Miranda Limirio Guimar\u00e3es <code>1.2</code> 20/11/2023 Adicionada tabela dos requisitos RF28, RF30, RF31, RF24, RF26 Milena Baruc Limirio Guimar\u00e3es <code>1.3</code> 20/11/2023 Adicionada tabela dos requisitos RF13, RF9, RF19, RF17, RF18, RNF09 Vin\u00edcius Mendes Limirio Guimar\u00e3es <code>1.3</code> 20/11/2023 Adicionada tabela dos requisitos RF05, RF14, RF21, RF22, RF29 Mayara Alves Limirio Guimar\u00e3es"},{"location":"pr%C3%A9-rastreabilidade/rich%20picture/","title":"Rich Picture","text":""},{"location":"pr%C3%A9-rastreabilidade/rich%20picture/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um \"Rich Picture\" \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual que combina elementos gr\u00e1ficos e textuais para capturar de forma abrangente e hol\u00edstica a complexidade de um problema, sistema ou situa\u00e7\u00e3o. No contexto da engenharia de software, ele \u00e9 utilizado para abstrair o funcionamento de sistemas de software e se apresenta na forma de um diagrama com alguns elementos b\u00e1sicos como: atores, processos, armazenamento de dados, setas e limites do sistema. </p>"},{"location":"pr%C3%A9-rastreabilidade/rich%20picture/#ferramentas-utilizadas","title":"Ferramentas Utilizadas","text":"<p>Para constru\u00e7\u00e3o do Rich Picture utilizado nas figuras 2 e 3 foi utilizada a ferramenta do canvas para a melhoria e corre\u00e7\u00e3o de alguns aspectos relacionados a constru\u00e7\u00e3o da imagem da figura 1 que foi a primeira vers\u00e3o elaborada do rich picture.</p>"},{"location":"pr%C3%A9-rastreabilidade/rich%20picture/#rich-picture_1","title":"Rich Picture","text":"<p> Figura 1. Primeira vers\u00e3o do Rich Picture.</p> <p></p> <p>Fonte:  Milena Baruc.</p> <p> Figura 2. Segunda vers\u00e3o do Rich Picture revisado.</p> <p></p> <p>Fonte:  Milena Baruc.</p> <p> Figura 3. Legenda do Rich Picture.</p> <p></p> <p>Fonte:  Milena Baruc.</p>"},{"location":"pr%C3%A9-rastreabilidade/rich%20picture/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>KLAUS POHL, RUPP CHRIS. Requirements Engineering Fundamentals. 2nd Edition, 2015. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523050/mod_resource/content/4 Requisitos%20%20Aula%2004%20-%20Parte%202%20RichPicture.pdf. Acesso em: 19/09/2023</p>"},{"location":"pr%C3%A9-rastreabilidade/rich%20picture/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de vers\u00f5es:","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Rich Picture Milena Baruc Mayara Alves <code>1.1</code> 19/09/2023 Revis\u00e3o do Rich Picture Milena Baruc Mayara Alves, Lim\u00edrio Guimar\u00e3es"},{"location":"verificacao/grupo2/Pre-rastreabilidade/RichPicture/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Rich Picture","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/Pre-rastreabilidade/RichPicture/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Rich Picture na vers\u00e3o 1.1 de data 19/09/2023, autorado por Milena Baruc, que s\u00e3o integrantes do grupo 02, cujo projeto tem como foco o aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato de pr\u00e9-rastreabilidade. </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/Pre-rastreabilidade/RichPicture/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em especifico. Podemos observar o referido checklist referente a verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture na Tabela 1. </p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist - Rich Picture </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - - 7 O rich picture possui atores, opera\u00e7\u00f5es, armazenamento de dados, setas e o limite do sistema? - - (Fonte: Requisitos \u2013 Aula 04. Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Slide 14. \" Componentes do rich picture: tores, opera\u00e7\u00f5es, armazenamento de dados, setas e o limite do sistema. (pode ser observado no desenho do slide)\") 8 Foi utilizada alguma t\u00e9cnica na produ\u00e7\u00e3o do rich picture? - - ( Fonte: The Rich Picture: A Tool for Reasoning About Work Context \u2013 P\u00e1g. 24 \"Drawing a rich picture requires that the analyst work closely with the stakeholders so that the pictures capture the situation and related concerns from the stakeholders\u2019 points of view.\" 9 O rich picture possui apenas estrutura suficiente para permitir registrar o processo e as preocupa\u00e7\u00f5es? - - (Fonte: The Rich Picture: A Tool for Reasoning About Work Context \u2013 P\u00e1g. 24 \"Include only enough structure to allow you to record the process and concerns. The latter requires that all the people who will use or could conceivably be affected by the introduction of the new system be included.\" 10 O artefato est\u00e1 bem desenhado e \u00e9 poss\u00edvel de ser entendido por ambas as partes? - - (Fonte: The Rich Picture: A Tool for Reasoning About Work Context \u2013 P\u00e1g. 24 \u201cDrawing a rich picture requires that the analyst work closely with the stakeholders so that the pictures capture the situation and related concerns from the stakeholders\u2019 points of view.\u201d 11 O armazenamento de dados presente no Rich Picture est\u00e1 sendo representado graficamente por um retangulo? - - (Fonte: Software Development Project - CTEC2402. P\u00e1g. 4 \"Data stores are essentially the tables in your database or files in the system. It is also necessary to show the type of data they contain. Only operations may read from or write to data stores. Represented graphically as rectangles.\") 12 O rich picture diz qual dado est\u00e1 sendo processado, qual est\u00e1 chegando ao sistema e qual informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 saindo? - - (Fonte: Software Development Project - CTEC2402. P\u00e1g. 1 \u201cRich pictures can help you to identify: \u2022 Business processes and their data requirements \u2022 The actors involved in the processes and their responsibilities\" 13 O rich picture d\u00e1 uma ideia do que realmente est\u00e1 acontecendo? - - (Fonte: N\u00e3o h\u00e1 fonte especifica que mostre que seja uma obrigat\u00f3riedade ao fazer um Rich Picture de colocar uma explica\u00e7\u00e3o dos componentes, entretanto e uma pr\u00e1tica que ajuda na compreens\u00e3o de todos do que est\u00e1 acontecendo, que \u00e9 um dos requisitos para um bom Rich Picture. 14 Cont\u00e9m palavras-chave relevantes? - - (Fonte: The Rich Picture: A Tool for Reasoning About Work Context \u2013 P\u00e1g. 24 \"Do not attempt to record all the intricacies of process; a broad brush approach is usually all that is needed\") 15 Comunica mais ideias do que palavras? - - (Fonte: N\u00e3o h\u00e1 fonte especifica que mostre que seja uma obrigat\u00f3riedade ao fazer um Rich Picture de colocar uma explica\u00e7\u00e3o dos componentes, entretanto e uma pr\u00e1tica que ajuda na compreens\u00e3o de todos do que est\u00e1 acontecendo, que \u00e9 um dos requisitos para um bom Rich Picture. 16 Cont\u00e9m a explica\u00e7\u00e3o dos componentes? - - (Fonte: N\u00e3o h\u00e1 fonte especifica que mostre que seja uma obrigat\u00f3riedade ao fazer um Rich Picture de colocar uma explica\u00e7\u00e3o dos componentes, entretanto e uma pr\u00e1tica que ajuda na compreens\u00e3o de todos do que est\u00e1 acontecendo, que \u00e9 um dos requisitos para um bom Rich Picture. <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/Pre-rastreabilidade/RichPicture/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato Rich Picture, a verifica\u00e7\u00e3o do artefato pode ser visualizada pelo link. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido - Rich Picture </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui a metodologia utilizada? N\u00e3o artefato possui um texto descrevendo a metodologia por\u00e9m o mesmo n\u00e3o est\u00e1 identificado como metodologia seguindo o padr\u00e3o das demais p\u00e1ginas. 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Incompleto Faltou coloca nas refer\u00eancias bibliograficas a ferramenta canvas que foi citada no texto. 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 7 O rich picture possui atores, opera\u00e7\u00f5es, armazenamento de dados, setas e o limite do sistema? Sim 8 Foi utilizada alguma t\u00e9cnica na produ\u00e7\u00e3o do rich picture? N\u00e3o foi poss\u00edvel identificar N\u00e3o foi poss\u00edvel identificar a utiliza\u00e7\u00e3o alguma t\u00e9cnica logo que n\u00e3o esta identificado no texto. 9 O rich picture possui mais Imagens do que Texto? Sim - 10 O artefato est\u00e1 bem desenhado e \u00e9 poss\u00edvel de ser entendido por ambas as partes? Sim - 11 O armazenamento de dados presente no Rich Picture est\u00e1 sendo representado graficamente por um retangulo? Sim - 12 O rich picture diz qual dado est\u00e1 sendo processado, qual est\u00e1 chegando ao sistema e qual informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 saindo? Sim - 13 O rich picture d\u00e1 uma ideia do que realmente est\u00e1 acontecendo? Sim - 14 Cont\u00e9m palavras-chave relevantes? Sim - 15 Comunica mais ideias do que palavras? Sim - 16 Cont\u00e9m a explica\u00e7\u00e3o dos componentes? Sim - <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/Pre-rastreabilidade/RichPicture/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>De maneira geral o artefato apresenta uma boa qualidade, uma boa formata\u00e7\u00e3o e uma boa padroniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ideias que foram documentadas de forma clara e concisa. Entretanto foram encontrados identificados alguns poss\u00edveis problemas em rela\u00e7\u00e3o as especifica\u00e7\u00f5es do check-list, sendo elas demonstradas na tabela 3. </p> <p> <p>Tabela 2 - Sugest\u00f5es de melhoria - Rich Picture</p> ID Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de melhoria 02 artefato possui um texto descrevendo a metodologia por\u00e9m o mesmo n\u00e3o est\u00e1 identificado como metodologia seguindo o padr\u00e3o das demais p\u00e1ginas. \u00c9 sugerido que a identifica\u00e7\u00e3o do texto seja trocada para metodologia para seguir os padr\u00f5es dos demais artefatos. 03 Faltou coloca nas refer\u00eancias bibliograficas a ferramenta canvas que foi citada no texto. \u00c9 sugerido que se coloque na refer\u00eancia bibliografica a ferramentas canvas que \u00e9 citada no texto e a referencie do texto para refer\u00eancias bibliograficas. 08 N\u00e3o foi poss\u00edvel identificar a utiliza\u00e7\u00e3o alguma t\u00e9cnica na produ\u00e7\u00e3o do rich picture \u00c9 sugerido que especifique na metodologia quais t\u00e9cnicas foram utilizada para elabora\u00e7\u00e3o do Rich Picture. <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/Pre-rastreabilidade/RichPicture/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Percentual das respostas obtidas na verifica\u00e7\u00e3o </p> <p></p> <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/Pre-rastreabilidade/RichPicture/#percentual-de-aproveitamento","title":"Percentual de aproveitamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o na figura 2:</p> <p>Figura 1 - Percentual das respostas obtidas na verifica\u00e7\u00e3o </p> <p></p> <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>13/16 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>1/16 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>2/16 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>0/16 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 16 \u00e9 a quantidade de itens avaliados na verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 71.87%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/Pre-rastreabilidade/RichPicture/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Como proposto por Fagan, para o retrabalho a autora do artefato Milena Baruc ir\u00e1 fazer as corre\u00e7\u00f5es dos problemas apresentados seguindo a tabela de sugest\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o apresentada anteriormente. O respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o far\u00e1 uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, checando se as corre\u00e7\u00f5es s\u00e3o suficientes e se foi introduzido novos erros ou n\u00e3o. A tabela 3 a seguir apresenta o cronograma de corre\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 30/11/2023 Detalhar a utiliza\u00e7\u00e3o do uso das t\u00e9cnicas para a realiza\u00e7\u00e3o do RichPicture Milena Baruc Mayara Alves 30/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o refer\u00eancia bibliografica do canvas Milena Baruc Mayara Alves <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/Pre-rastreabilidade/RichPicture/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 10/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/Pre-rastreabilidade/RichPicture/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 27/11/2023 Adicionando verifica\u00e7\u00e3o do artefato Rich Picture Mayara Alves Luis Miranda"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/100%24/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato de Elicita\u00e7\u00e3o - 100$","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/100%24/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato 100$ na vers\u00e3o 1.0 de data 04/10/2023, autorado por  Limirio Guimar\u00e3es, que \u00e9 integrante do Grupo 2. O prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/100%24/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists gerais e espec\u00edficos utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist podem ser consultados na Tabela 1 e 2.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist Geral</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 5 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 6 H\u00e1 metodologia de como foi conduzido o artefato? REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p> <p>Tabela 2 - CheckList Espec\u00edfico</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias 1 A defini\u00e7\u00e3o das prioridades foi realizada com um usu\u00e1rio real? P\u00e1gina: 321, Cap\u00edtulo 16. First Thing First: Setting requirement priorities . Livro: Karl Wiegers and Joy Beatty, Software Requirements, 3a. Edi\u00e7\u00e3o, Microsoft. 2 O perfil do usu\u00e1rio sem adequa ao usu\u00e1rio estabelecido? P\u00e1gina: 321-322, Cap\u00edtulo 16. First Thing First: Setting requirement priorities . Livro: Karl Wiegers and Joy Beatty, Software Requirements, 3a. Edi\u00e7\u00e3o, Microsoft. 3 A soma das distrui\u00e7\u00e3o feita pelo usu\u00e1rio deu o valor o pr\u00e9-estabelecido (no caso 100$) P\u00e1gina: 321-322, Cap\u00edtulo 16. First Thing First: Setting requirement priorities . Livro: Karl Wiegers and Joy Beatty, Software Requirements, 3a. Edi\u00e7\u00e3o, Microsoft. 4 Cada requisito priorizado foi associado a uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o que tinha sido identificada? P\u00e1gina: 322-323, Cap\u00edtulo 16. First Thing First: Setting requirement priorities . Livro: Karl Wiegers and Joy Beatty, Software Requirements, 3a. Edi\u00e7\u00e3o, Microsoft. 5 Os requisitos foram divididos por ordem de prioridade para um melhor entendimento das escolhas do usu\u00e1rio? P\u00e1gina: 323, Cap\u00edtulo 16. First Thing First: Setting requirement priorities . Livro: Karl Wiegers and Joy Beatty, Software Requirements, 3a. Edi\u00e7\u00e3o, Microsoft. 6 O processo de prioriza\u00e7\u00e3o teve como considera\u00e7\u00e3o as interdepend\u00eancias entre os requisitos? P\u00e1gina: 324, Cap\u00edtulo 16. First Thing First: Setting requirement priorities . Livro: Karl Wiegers and Joy Beatty, Software Requirements, 3a. Edi\u00e7\u00e3o, Microsoft. 7 Os requisitos priorizados passaram por algum processo de valida\u00e7\u00e3o? P\u00e1gina: 324-325, Cap\u00edtulo 16. First Thing First: Setting requirement priorities . Livro: Karl Wiegers and Joy Beatty, Software Requirements, 3a. Edi\u00e7\u00e3o, Microsoft. 8 Foi apresentado o custo e  risco que o usu\u00e1rio teria ao fazer a escolha de distribui\u00e7\u00e3o sobre a implementa\u00e7\u00e3o? P\u00e1gina: 322-325, Cap\u00edtulo 16. First Thing First: Setting requirement priorities . Livro: Karl Wiegers and Joy Beatty, Software Requirements, 3a. Edi\u00e7\u00e3o, Microsoft. <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/100%24/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 3 e 4 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato 100$. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist Geral</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? Sim 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? Sim 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 5 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? Sim 6 H\u00e1 metodologia de como foi conduzido o artefato? Sim <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p> <p>Tabela 4 - CheckList Espec\u00edfico </p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es 1 A defini\u00e7\u00e3o das prioridades foi realizada com um usu\u00e1rio real? Sim 2 O perfil do usu\u00e1rio sem adequa ao usu\u00e1rio estabelecido? Sim 3 A soma da distribui\u00e7\u00e3o feita pelo usu\u00e1rio deu o valor o pr\u00e9-estabelecido (no caso 100$) Sim 4 Cada requisito priorizado foi associado a uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o que tinha sido identificada? Sim 5 Os requisitos foram divididos por ordem de prioridade para um melhor entendimento das escolhas do usu\u00e1rio? N\u00e3o 6 O processo de prioriza\u00e7\u00e3o teve como considera\u00e7\u00e3o as interdepend\u00eancias entre os requisitos? N\u00e3o 7 Os requisitos priorizados passaram por algum processo de valida\u00e7\u00e3o? Sim 8 Foi apresentado o custo e risco que o usu\u00e1rio teria ao fazer a escolha de distribui\u00e7\u00e3o sobre a implementa\u00e7\u00e3o? N\u00e3o <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/100%24/#inspecao-individual","title":"Inspe\u00e7\u00e3o Individual","text":"<p>Na tabela 5 est\u00e1 o link da grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p>Tabela 5 - Cronograma da Inspe\u00e7\u00e3o</p> Participantes Data Hor\u00e1rio Link da Grava\u00e7\u00e3o Luis Miranda 03/12/2023 21:36/21:49 Link da grava\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/100%24/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>Foi encontrado 3 sugest\u00f5es de melhoria neste artefato. Nesta sec\u00e7\u00e3o ser\u00e1 apresentado na tabela 6, a descri\u00e7\u00e3o do problema e as sugest\u00f5es de melhoria do grupo para o artefato em quest\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 6 - Sugest\u00f5es de melhoria - Cronograma</p> ID Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de melhoria 05 Os resultados n\u00e3o foram divididos por ordem de prioridade Se faz importante dividir para que se tenha uma compreens\u00e3o maior sobre os resultados obtidos 06 Durante o processo de prioriza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se teve como considera\u00e7\u00e3o as interdep\u00eandencias entre os requisitos Se faz importante3 a presen\u00e7a de uma avali\u00e7\u00e3o completa e mais eficaz 08 N\u00e3o foi apresentado o custo e risco que o usu\u00e1rio teria ao fazer a escolha de distribui\u00e7\u00e3o sobre a implementa\u00e7\u00e3o \u00c9 necess\u00e1rio a presen\u00e7a do custo e risco de cada implementa\u00e7\u00e3o <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/100%24/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o os resultados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o do artefato 100$ na forma de um gr\u00e1fico de pizza, onde s\u00e3o apresentadas a quantidade de \"sim\", \"n\u00e3o\" e \"n\u00e3o aplic\u00e1vel\" obtidos na verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p> <p><p>Figura 1: Resultados do artefato 100$ Checklist Geral</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p> <p><p>Figura 2: Resultados do artefato 100$ Checklist Especifico</p></p> <p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/100%24/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Requisitos de Software. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/100%24/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010</p> <p></p> <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/100%24/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 02/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Luis Miranda Vinicius Mendes"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/FirstThingsFirst/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o First Things Firts","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/FirstThingsFirst/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato First Things Firts na vers\u00e3o 2.3 de data 25/10/2023, autorado por Milena Baruc e Luis Miranda, que \u00e9 integrante do grupo 02, cujo projeto tem como foco o aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato de prioriza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/FirstThingsFirst/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em especifico. Podemos observar o referido checklist referente a verifica\u00e7\u00e3o do First Things Firts na Tabela 1. </p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist - First Things Firts</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 Foram listados todos os requisitos a serem priorizados? - - 8 Os requisitos s\u00e3o unicos e n\u00e3o se repetem? - - 9 Os benef\u00edcios relativos de cada recursos ao cliente/neg\u00f3cio \u00e9 estimado em uma escala de 1 a 9? - - 10 O peso relativo desses itens s\u00e3o apresentados? - - 11 A f\u00f3rmula utilizada \u00e9 (Benef\u00edcio Relativo \u00d7 Peso Relativo) + (Penalidade Relativa \u00d7 Peso Relativo)? - - 12 Os custos relativos de implementa\u00e7\u00e3o foram estimados em uma escala de 1 a 9? - - 13 A lista de requisitos foi ordenada decrescentemente em rela\u00e7\u00e3o a prioridade? - - 14 Os riscos dos requisitos em rela\u00e7\u00e3o ao risco relativo total s\u00e3o apresentados? - - 15 Os participantes e suas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentados? - - 16 Foi documentada a reuni\u00e3o com os participantes? Existe uma grava\u00e7\u00e3o? - - 17 Quem realizou essas estimativas foram representantes dos clientes? - - 18 H\u00e1 participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos? - - <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/FirstThingsFirst/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefatoFirst Things Firts. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido - First Things Firts</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? Sim - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Incompleto A tabela de resultado da prioriza\u00e7\u00e3o esta quebrada. 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 7 Foram listados todos os requisitos a serem priorizados? Sim - 8 Os requisitos s\u00e3o unicos e n\u00e3o se repetem? Sim - 9 Os benef\u00edcios relativos de cada recursos ao cliente/neg\u00f3cio \u00e9 estimado em uma escala de 1 a 9? Sim - 10 O peso relativo desses itens s\u00e3o apresentados? Sim - 11 A f\u00f3rmula utilizada \u00e9 (Benef\u00edcio Relativo \u00d7 Peso Relativo) + (Penalidade Relativa \u00d7 Peso Relativo)? Sim - 12 Os custos relativos de implementa\u00e7\u00e3o foram estimados em uma escala de 1 a 9? Sim - 13 A lista de requisitos foi ordenada decrescentemente em rela\u00e7\u00e3o a prioridade? Sim - 14 Os riscos dos requisitos em rela\u00e7\u00e3o ao risco relativo total s\u00e3o apresentados? Sim - 15 Os participantes e suas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentados? Sim 16 Foi documentada a reuni\u00e3o com os participantes? Existe uma grava\u00e7\u00e3o? Sim - 17 Quem realizou essas estimativas foram representantes dos clientes? Sim - 18 H\u00e1 participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos? Sim - <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/FirstThingsFirst/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>De maneira geral o artefato apresenta uma boa qualidade, uma boa formata\u00e7\u00e3o e uma boa padroniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ideias que foram documentadas de forma clara e concisa. Entretanto foram encontrados identificados alguns poss\u00edveis problemas em rela\u00e7\u00e3o as especifica\u00e7\u00f5es do check-list, sendo elas demonstradas na tabela 3. </p> <p> <p>Tabela 3 - Sugest\u00f5es de melhoria - First Things Firts</p> ID Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de melhoria 5 A tabela de resultado da prioriza\u00e7\u00e3o esta quebrada. \u00c9 sugerido que fa\u00e7a os ajustes necess\u00e1rios nos caminho da imagem no md. <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/FirstThingsFirst/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Percentual das respostas obtidas na verifica\u00e7\u00e3o </p> <p></p> <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/FirstThingsFirst/#percentual-de-aproveitamento","title":"Percentual de aproveitamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o na figura 2:</p> <p>Figura 2 - Equa\u00e7\u00e3o de percentual de aproveitamento</p> <p></p> <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <p>17/18  exig\u00eancias s\u00e3o atendidas; 1/18 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas; 0/18 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas. 0/18 n\u00e3o se aplica.</p> <p>onde 18 \u00e9 a quantidade de itens avaliados na verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 97,2%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/FirstThingsFirst/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Como proposto por Fagan, para o retrabalho os autores do artefato Milena Baruc e Luis Miranda ir\u00e3o fazer as corre\u00e7\u00f5es dos problemas apresentados seguindo a tabela de sugest\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o apresentada anteriormente. O respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o far\u00e1 uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, checando se as corre\u00e7\u00f5es s\u00e3o suficientes e se foi introduzido novos erros ou n\u00e3o. A tabela 4 a seguir apresenta o cronograma de corre\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 4 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 05/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o da tabela de resultados Milena Baruc e Luis Miranda Mayara Alves <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/FirstThingsFirst/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p>BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 26/11/2023.</p> <p>VICTOR, Lucas. Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 2, GAMA, FGA, 2023. Acesso em: 26 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/FirstThingsFirst/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 27/11/2023 Adicionando verifica\u00e7\u00e3o do artefato First Things Firts Mayara Alves Luis Miranda"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Glossario/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Glos\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Glossario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Gloss\u00e1rio na vers\u00e3o 1.3 de data 22/10/2023, autorado por Vinicius Mendes, que \u00e9 integrante do grupo 02, cujo projeto tem como foco o aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato de elicita\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Glossario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em especifico. Podemos observar esse checklist na Tabela 1. </p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com os envolvidos? - - 8 A grava\u00e7\u00e3o e o(s) registro(s) da atividade de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos? - - 9 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? - - 10 Os requisitos elicitados est\u00e3o identificados por IDs? - - 11 Os requisitos foram qualificados em funcionais e n\u00e3o funcionais? - - 12 O gloss\u00e1rio foi bem definido? - - 13 Foi explicado o que cada termo significa dentro do aplicativo? - - <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Glossario/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Este checklist, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Conforme - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? Conforme - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Conforme - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Conforme - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Conforme - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Incompleto A tabela 2 n\u00e3o \u00e9 chamada no texto. 7 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com os envolvidos? N\u00e3o Conforme - 8 A grava\u00e7\u00e3o e o(s) registro(s) da atividade de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos? N\u00e3o Conforme Mesmo n\u00e3o uma t\u00e9cnica que tem participa\u00e7\u00e3o direta de usu\u00e1rio um v\u00eddeo agregaria. 9 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? Incompleto N\u00e3o est\u00e1 explicito no texto, mas pelo hist\u00f3rico de vers\u00f5es pode-se deduzir. 10 Os requisitos elicitados est\u00e3o identificados por IDs? Conforme - 11 Os requisitos foram qualificados em funcionais e n\u00e3o funcionais? Conforme - 12 O gloss\u00e1rio foi bem definido? Conforme - 13 Foi explicado o que cada termo significa dentro do aplicativo? Conforme - <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Glossario/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>Mesmo n\u00e3o uma t\u00e9cnica que tem participa\u00e7\u00e3o direta de usu\u00e1rio um v\u00eddeo agregaria.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Glossario/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Percentual das respostas obtidas na verifica\u00e7\u00e3o </p> <p></p> <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Glossario/#percentual-de-aproveitamento","title":"Percentual de aproveitamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o na figura 2:</p> <p>Figura 2 - Equa\u00e7\u00e3o de percentual de aproveitamento</p> <p></p> <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>9/13 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>2/13 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>2/13 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>0/13 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>Onde 13 \u00e9 a quantidade de itens avaliados na verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 61,52%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Glossario/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Como proposto por Fagan, para o retrabalho o autor do artefato Vinicius Mendes ir\u00e1 fazer as corre\u00e7\u00f5es dos problemas apresentados pela verifica\u00e7\u00e3o. O respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o far\u00e1 uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, checando se as corre\u00e7\u00f5es s\u00e3o suficientes e se foi introduzido novos erros ou n\u00e3o. A tabela 3 a seguir apresenta o cronograma de corre\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 30/11/2023 Corrigir erros encontrados pela verifica\u00e7\u00e3o Vinicius Mendes Limirio Guimar\u00e3es <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Glossario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p>BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 26/11/2023.</p> <p>VICTOR, Lucas. Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 2, GAMA, FGA, 2023. Acesso em: 26 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Glossario/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 27/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Limirio Guimar\u00e3es Breno Queiroz <code>1.1</code> 04/12/2023 Adicionado Desenvolvimento Limirio Guimar\u00e3es Breno Queiroz"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Introspec%C3%A7%C3%A3o/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Introspec\u00e7\u00e3o na vers\u00e3o 1.0 de data 21/10/2023, autorada por Breno, Limirio e Mayara, que s\u00e3o integrantes do Grupo 2. O prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists gerais e espec\u00edficos utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist podem ser consultados na Tabela 1 e 2.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist Geral n\u00e3o preenchido</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui a metodologia utilizada? 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p> <p>Tabela 2 - CheckList Espec\u00edfico n\u00e3o preenchido</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias 1 Foi devidamente explicado que a t\u00e9cnica desse processo de elicita\u00e7\u00e3o tem que, a forma de pensar do usu\u00e1rio \u00e9 diferente de como pensa o analista? 2 Tem a presen\u00e7a da elicita\u00e7\u00e3o de requisitos que n\u00e3o est\u00e3o no aplicativo? 3 Um cen\u00e1rio imagin\u00e1rio foi utilizado como contexto para uma melhor elicita\u00e7\u00e3o? 4 A data, hor\u00e1rio e local da t\u00e9cnica foram estabelecidas no cronograma detalhado? 5 Al\u00e9m dos membros do grupo, algum usu\u00e1rio do aplicativo participou? 6 Os requisitos foram divididos como: funcional, n\u00e3o funcional? 7 Os requisitos foram registrados como: implementado ou n\u00e3o implementado? 8 Os membros que participaram apresentaram uma explica\u00e7\u00e3o detalhada sobre como executaram a t\u00e9cnica? <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 3 e 4 podemos observar os checklists preenchidos ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato Introspec\u00e7\u00e3o. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist Geral preenchido</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui a metodologia utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p> <p>Tabela 4 - CheckList Espec\u00edfico  preenchido</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias 1 Foi devidamente explicado que a t\u00e9cnica desse processo de elicita\u00e7\u00e3o tem que, a forma de pensar do usu\u00e1rio \u00e9 diferente de como pensa o analista? Sim Entretanto poderia ter sido mais explicitado P\u00e1gina: 22, Cap\u00edtulo 5. Requisitos de Software - Conceitos e T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o. Livro: Marcelo Medeiros Eler, Engenharia de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o, Escola de Artes, Ci\u00eancias e Humanidades - Universidade de S\u00e3o Paulo. 2 Tem a presen\u00e7a da elicita\u00e7\u00e3o de requisitos que n\u00e3o est\u00e3o no aplicativo? Sim P\u00e1gina: 20, Cap\u00edtulo 2. Engenharia de Requisitos. Livro: Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, PUC-RIO. 3 Um cen\u00e1rio imagin\u00e1rio foi utilizado como contexto para uma melhor elicita\u00e7\u00e3o? Sim P\u00e1gina: 20, Cap\u00edtulo 2. Engenharia de Requisitos. Livro: Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, PUC-RIO. 4 A data, hor\u00e1rio e local da t\u00e9cnica foram estabelecidas no cronograma detalhado? N\u00e3o P\u00e1gina: 20, Cap\u00edtulo 2. Engenharia de Requisitos. Livro: Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, PUC-RIO. 5 Al\u00e9m dos membros do grupo, algum usu\u00e1rio do aplicativo participou? N\u00e3o P\u00e1gina: 22, Cap\u00edtulo 5. Requisitos de Software - Conceitos e T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o. Livro: Marcelo Medeiros Eler, Engenharia de Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o, Escola de Artes, Ci\u00eancias e Humanidades - Universidade de S\u00e3o Paulo. 6 Os requisitos foram divididos como: funcional, n\u00e3o funcional? Sim P\u00e1gina: 20, Cap\u00edtulo 2. Engenharia de Requisitos. Livro: Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, PUC-RIO. 7 Os requisitos foram registrados como: implementado ou n\u00e3o implementado? Sim P\u00e1gina: 20, Cap\u00edtulo 2. Engenharia de Requisitos. Livro: Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, PUC-RIO. 8 Os membros que participaram apresentaram uma explica\u00e7\u00e3o detalhada sobre como executaram a t\u00e9cnica? N\u00e3o P\u00e1gina: 20, Cap\u00edtulo 2. Engenharia de Requisitos. Livro: Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, PUC-RIO. <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#inspecao-em-trio","title":"Inspe\u00e7\u00e3o em Trio","text":"<p>Tabela 5 - Cronograma da inspe\u00e7\u00e3o</p> Participantes Data Hor\u00e1rio Link da Grava\u00e7\u00e3o Luis Miranda, Vinicius Mendes 04/12/2023 20:40/20:47 Link da grava\u00e7\u00e3o"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>Foi encontrado  3 sugest\u00f5es de melhoria neste artefato. Nesta sec\u00e7\u00e3o ser\u00e1 apresentado a descri\u00e7\u00e3o do problema e as sugest\u00f5es de melhoria do grupo para o artefato em quest\u00e3o.</p> <p> <p>Tabela 4 - Sugest\u00f5es de melhoria - Cronograma</p> ID Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de melhoria 04 A data, hor\u00e1rio e local onde foi realizado a t\u00e9cnica n\u00e3o foram estabelecidos no cronograma do artefato \u00c9 sugerido que tenha um cronograma mais completo acerca do artefato em quest\u00e3o 05 Nenhum usu\u00e1rio, fora os do pr\u00f3prio grupo participaram da t\u00e9cnica \u00c9 importante a presen\u00e7a de um usu\u00e1rio ( sem ser do grupo ) para realizar a t\u00e9cnica 08 N\u00e3o foi detalhado a execu\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica pelos participantes Se faz necess\u00e1rio a detalha\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de quem participa <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o os resultados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o do artefato Introspec\u00e7\u00e3o na forma de um gr\u00e1fico de pizza, onde s\u00e3o apresentadas a quantidade de \"sim\", \"n\u00e3o\" e \"n\u00e3o aplic\u00e1vel\" obtidos na verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Figura 1: Resultados do artefato Introspec\u00e7\u00e3o Checklist Geral</p> </p> <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p> <p><p>Figura 2: Resultados do artefato HeatMap Checklist Especifico</p> </p> <p></p> <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Requisitos de Software. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Introspec%C3%A7%C3%A3o/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 02/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Luis Miranda Vinicius Mendes"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsu%C3%A1rio/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsu%C3%A1rio/#perfil-de-usuario","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsu%C3%A1rio/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato\u00a0Perfil de Usu\u00e1rio\u00a0na vers\u00e3o 1.7 de data 20/11/2023, autorado por\u00a0Mayara Alves, que \u00e9 integrante do\u00a0grupo 02, cujo projeto tem como foco o\u00a0Aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsu%C3%A1rio/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o\u00a0planejamento\u00a0estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em espec\u00edfico. Podemos observar o referido checklist referente a verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma na Tabela 1, as perguntas foram tiradas da verifica\u00e7\u00e3o da\u00a0Perfil de Usu\u00e1rio\u00a0feita anterirormente pelo grupo.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist Geral</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 5 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 6 H\u00e1 metodologia de como foi conduzido o artefato? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p> <p>Tabela 2 - Checklist Espec\u00edfico</p> ID Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o (Sim/N\u00e3o/N\u00e3o aplic\u00e1vel) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias Imagens da Refer\u00eancia 01 Ao ler o Perfil de Usu\u00e1rio, \u00e9 poss\u00edvel identificar quem s\u00e3o? (Adultos, adolescentes, pessoas tecn\u00f3filas ou tecn\u00f3fobos) P\u00e1gina: 174, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 02 Ao ler o Perfil de Usu\u00e1rio, \u00e9 poss\u00edvel identificar quais s\u00e3o os seus objetivos? (Objetivos relacionados com o prop\u00f3sito do aplicativo do projeto) P\u00e1gina: 174, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 03 Foi tra\u00e7ado perfis de usu\u00e1rios resultantes da coleta de dados? P\u00e1gina: 174, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 04 No Perfil de Usu\u00e1rio, foi descrito a faixa de idade da maioria dos usu\u00e1rios?(Crian\u00e7a, jovem, adulto e terceira idade) P\u00e1gina: 175, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 05 No Perfil de Usu\u00e1rio, foi descrito a se s\u00e3o experientes ou n\u00e3o em suas \u00e1reas? (leigo/novato/especialista) P\u00e1gina: 175, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 06 No Perfil de Usu\u00e1rio, foi descrito qual tipo de rela\u00e7\u00e3o a maioria dos usu\u00e1rios tem com tecnologias? (Se s\u00e3o tecn\u00f3filos ou tecn\u00f3fobos) P\u00e1gina: 175, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 07 No Perfil de Usu\u00e1rio, foi descrito qual \u00e9 a tarefa prim\u00e1ria que a maioria dos usu\u00e1rios realizam?(Atividade com rela\u00e7\u00e3o ao contexto do aplicativo do projeto) P\u00e1gina: 175o, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 08 Foi descrito qual t\u00e9cnica foi utilizada para conduzir a coleta dos dados dos usu\u00e1rios? (Como entrevistas, question\u00e1rios, an\u00e1lise documental, etc...) P\u00e1gina: 174, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 09 Foi apresentado os resultados dos dados coletas pela t\u00e9cnica? P\u00e1gina: 174, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsu%C3%A1rio/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato. A inspe\u00e7\u00e3o foi feita por meio uma grava\u00e7\u00e3o individual, que est\u00e1 presentes na tabela 3.</p> <p>Tabela 3 - Checklist Geral</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? Sim 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? Sim 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 5 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? Sim 6 H\u00e1 metodologia de como foi conduzido o artefato? Sim <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p> <p>Tabela 4\u00a0- Checklist preenchido</p> ID Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o (Sim/N\u00e3o/N\u00e3o aplic\u00e1vel) Observa\u00e7\u00f5es 01 Ao ler o Perfil de Usu\u00e1rio, \u00e9 poss\u00edvel identificar quem s\u00e3o? (Adultos, adolescentes, pessoas tecn\u00f3filas ou tecn\u00f3fobos) Sim 02 Ao ler o Perfil de Usu\u00e1rio, \u00e9 poss\u00edvel identificar quais s\u00e3o os seus objetivos? (Objetivos relacionados com o prop\u00f3sito do aplicativo do projeto) N\u00e3o 03 Foi tra\u00e7ado perfis de usu\u00e1rios resultantes da coleta de dados? Sim Poderia ter colocado um link para o m\u00e9todo utilizado para coletar dados 04 No Perfil de Usu\u00e1rio, foi descrito a faixa de idade da maioria dos usu\u00e1rios?(Crian\u00e7a, jovem, adulto e terceira idade) Sim 05 No Perfil de Usu\u00e1rio, foi descrito a se s\u00e3o experientes ou n\u00e3o em suas \u00e1reas? (leigo/novato/especialista) Sim 06 No Perfil de Usu\u00e1rio, foi descrito qual tipo de rela\u00e7\u00e3o a maioria dos usu\u00e1rios tem com tecnologias? (Se s\u00e3o tecn\u00f3filos ou tecn\u00f3fobos) Sim 07 No Perfil de Usu\u00e1rio, foi descrito qual \u00e9 a tarefa prim\u00e1ria que a maioria dos usu\u00e1rios realizam?(Atividade com rela\u00e7\u00e3o ao contexto do aplicativo do projeto) Sim 08 Foi descrito qual t\u00e9cnica foi utilizada para conduzir a coleta dos dados dos usu\u00e1rios? (Como entrevistas, question\u00e1rios, an\u00e1lise documental, etc...) Sim Na se\u00e7\u00e3o \"Defini\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio\" n\u00e3o foi citado a t\u00e9cnica de an\u00e1lise documental 09 Foi apresentado os resultados dos dados coletas pela t\u00e9cnica? Sim Indo na documenta\u00e7\u00e3o das  t\u00e9cnicas utilizadas \u00e9 poss\u00edvel ver <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p> <p>Tabela 3 - Cronograma de verifica\u00e7\u00e3o</p> Participantes Data Hor\u00e1rio Vin\u00edcius Mendes 03/12/2023 15:00/15:10 <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsu%C3%A1rio/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>De acorda com a inspe\u00e7\u00e3o feita, foi poss\u00edvel encontrar algumas poss\u00edveis melhorias para o artefato em quest\u00e3o, as melhorias ser\u00e3o descritas logo abaixo junto ao ID da verifica\u00e7\u00e3o: - ID03 e ID08: Poderia ter colocado uma linkagem para as t\u00e9cnicas utilizadas - ID02: N\u00e3o foi apresentado  - ID08: Para n\u00e3o causar ambiguidade, deve ser descrito que foi utilizado a t\u00e9cnica de an\u00e1lise documental na se\u00e7\u00e3o \"Defini\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio\"</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsu%C3%A1rio/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Logo abaixo, ser\u00e1 apresentado as Figuras 1 e 2, que ir\u00e3o representar o porcentual de aproveitamento dos checklists, utilizando como o par\u00e2metro \"Sim\", \"N\u00e3o\" e \"N\u00e3o aplic\u00e1vel\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsu%C3%A1rio/#porcentual-de-aproveitamento-do-checklist-geral","title":"Porcentual de aproveitamento do Checklist geral","text":"<p>Figura 1 - Gr\u00e1fico de setores do porcentual de aproveitamento do checklist geral </p> <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsu%C3%A1rio/#porcentual-de-aproveitamento-do-checklist-especifico","title":"Porcentual de aproveitamento do Checklist espec\u00edfico","text":"<p>Figura 2 - Gr\u00e1fico de setores do porcentual de aproveitamento do checklist espec\u00edfico </p> <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsu%C3%A1rio/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Requisitos de Software. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsu%C3%A1rio/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/PerfildeUsu%C3%A1rio/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vin\u00edcius Mendes Mayara Alves"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Storyboard/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Storyboard na vers\u00e3o 2.1 de data 21/11/2023, autorado por Breno Queiroz, que \u00e9 integrante do grupo 02, cujo projeto tem como foco o aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato de elicita\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em especifico. Podemos observar o referido checklist referente a verifica\u00e7\u00e3o do Storyboard na Tabela 1. </p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist - Storyboard</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 Foi mostrado como o storyboard foi criado? - - 8 O storyboard apresenta a utiliza\u00e7\u00e3o t\u00edpica do aplicativo? - - 9 Foi mostrado os requisitos elicitados com os storyboards? - - 10 Os requisitos elicitados foram classificados corretamente? - - 11 Foram elicitados requisitos que n\u00e3o estavam presentes no aplicativo? - - 12 Todos os requisitos s\u00e3o test\u00e1veis? - - 13 \u00c9 definido os atores do documento? - - 14 O Storyboard \u00e9 adequado para compreens\u00e3o por parte da equipe de desenvolvimento e dos usu\u00e1rios? - - 15 Os objetivos do storyboard est\u00e3o claramente definidos e alinhados com os objetivos do aplicativo? - - 16 As cenas do storyboard est\u00e3o organizadas em uma sequ\u00eancia temporal l\u00f3gica, refletindo a ordem de intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio? - - 17 Os storyboards abrange uma variedade de cen\u00e1rios que representam diferentes casos de uso e situa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis? - - 18 As representa\u00e7\u00f5es visuais, como wireframes ou esbo\u00e7os, s\u00e3o claras e ajudam na compreens\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es propostas? - - <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Storyboard/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato Storyboard. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido - Storyboard</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? N\u00e3o O artefato n\u00e3o possui a metodologia utilizada para sua constru\u00e7\u00e3o. 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Incompleto N\u00e3o \u00e9 referenciado o aplicativo ou site utilizado para cria\u00e7\u00e3o dos Storyboards 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 7 Foi mostrado como o storyboard foi criado? N\u00e3o O artefato n\u00e3o possui metodologia deixando assim inacess\u00edvel como foi realizado a constru\u00e7\u00e3o do artefato. 8 O storyboard apresenta a utiliza\u00e7\u00e3o t\u00edpica do aplicativo? Sim - 9 Foi mostrado os requisitos elicitados com os storyboards? Sim - 10 Os requisitos elicitados foram classificados corretamente? Sim - 11 Foram elicitados requisitos que n\u00e3o estavam presentes no aplicativo? Sim - 12 Todos os requisitos s\u00e3o test\u00e1veis? Sim - 13 \u00c9 definido os atores do documento? Sim - 14 O Storyboard \u00e9 adequado para compreens\u00e3o por parte da equipe de desenvolvimento e dos usu\u00e1rios? Sim - 15 Os objetivos do storyboard est\u00e3o claramente definidos e alinhados com os objetivos do aplicativo? Sim - 16 As cenas do storyboard est\u00e3o organizadas em uma sequ\u00eancia temporal l\u00f3gica, refletindo a ordem de intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio? Sim - 17 Os storyboards abrange uma variedade de cen\u00e1rios que representam diferentes casos de uso e situa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis? Sim - 18 As representa\u00e7\u00f5es visuais, como wireframes ou esbo\u00e7os, s\u00e3o claras e ajudam na compreens\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es propostas? Sim - <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Storyboard/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>De maneira geral o artefato apresenta uma boa qualidade, uma boa formata\u00e7\u00e3o e uma boa padroniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ideias que foram documentadas de forma clara e concisa. Entretanto foram encontrados identificados alguns poss\u00edveis problemas em rela\u00e7\u00e3o as especifica\u00e7\u00f5es do check-list, sendo elas demonstradas na tabela 3. </p> <p> <p>Tabela 3 - Sugest\u00f5es de melhoria - Storyboard</p> ID Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de melhoria 02 O artefato n\u00e3o possui a metodologia utilizada para sua constru\u00e7\u00e3o. \u00c9 sugerido a elabora\u00e7\u00e3o de uma metodologia abordando a constru\u00e7\u00e3o do Storyboard. 03 N\u00e3o \u00e9 referenciado o aplicativo ou site utilizado para cria\u00e7\u00e3o dos Storyboards \u00c9 sugerido que se coloque na refer\u00eancia a ferramenta utilizada para cria\u00e7\u00e3o do Storyboard. 07 Foi mostrado como o storyboard foi criado? \u00c9 sugerido que especifique na metodologia quais t\u00e9cnicas foram utilizada para elabora\u00e7\u00e3o do Storyboard. <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Storyboard/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Percentual das respostas obtidas na verifica\u00e7\u00e3o </p> <p></p> <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Storyboard/#percentual-de-aproveitamento","title":"Percentual de aproveitamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o na figura 2:</p> <p>Figura 2 - Equa\u00e7\u00e3o de percentual de aproveitamento</p> <p></p> <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>15/18  exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>1/18 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>2/18 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>0/18 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 18 \u00e9 a quantidade de itens avaliados na verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 75%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Storyboard/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Como proposto por Fagan, para o retrabalho o autor do artefato Breno Queiroz ir\u00e1 fazer as corre\u00e7\u00f5es dos problemas apresentados seguindo a tabela de sugest\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o apresentada anteriormente. O respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o far\u00e1 uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, checando se as corre\u00e7\u00f5es s\u00e3o suficientes e se foi introduzido novos erros ou n\u00e3o. A tabela 4 a seguir apresenta o cronograma de corre\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 4 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 30/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da metodologia Breno Queiroz Mayara Alves 30/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o da ferramenta utilizada para constru\u00e7\u00e3o do Storyboard as refer\u00eancias Breno Queiroz Mayara Alves <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p>BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 26/11/2023.</p> <p>VICTOR, Lucas. Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 2, GAMA, FGA, 2023. Acesso em: 26 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/Storyboard/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 26/11/2023 Adicionando verifica\u00e7\u00e3o do artefato Storyboard Mayara Alves Luis Miranda"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/documenta%C3%A7%C3%A3o/","title":"An\u00e1lise de documentos","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/documenta%C3%A7%C3%A3o/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato An\u00e1lise de documentos na vers\u00e3o 1.0 de data 20/10/2023, autorado por Mayara Alves, que \u00e9 integrante do grupo 02, cujo projeto tem como foco o Aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/documenta%C3%A7%C3%A3o/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em espec\u00edfico. Podemos observar o referido checklist referente a verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma na Tabela 1, as perguntas foram feitas pelo grupo.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? - - 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? - - 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? - - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 6 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? - - 7 H\u00e1 gr\u00e1ficos de an\u00e1lise de todos os documentos? - - 8 H\u00e1 os resultados adquiridos? - - 9 H\u00e1 uma conclus\u00e3o sobre os dados an\u00e1lisados? - - <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/documenta%C3%A7%C3%A3o/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato. A inspe\u00e7\u00e3o foi feita por meio uma grava\u00e7\u00e3o individual, que est\u00e1 presentes na tabela 3.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist preenchido</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? Sim - 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? Sim - 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 6 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? Sim - 7 H\u00e1 gr\u00e1ficos de an\u00e1lise de todos os documentos? Sim - 8 H\u00e1 os resultados adquiridos? Sim - 9 H\u00e1 uma conclus\u00e3o sobre os dados an\u00e1lisados? N\u00e3o - <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p>Tabela 3 - Cronograma de verifica\u00e7\u00e3o</p> Participantes Data Hor\u00e1rio Link da grava\u00e7\u00e3o Minutagem aonde come\u00e7a Milena Baruc 02/12/2023 17:00/17:30 Verifica\u00e7\u00e3o individual 00:08:17 <p>Fonte: Milena Baruc </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/documenta%C3%A7%C3%A3o/#dados-graficos","title":"Dados gr\u00e1ficos","text":"<p>Segue no gr\u00e1fico 1, o gr\u00e1fico onde podemos ver com maior facilidade os erros, acertos e incompletos do artefato.</p> <p> <p>Gr\u00e1fico 1 - Dados visuais</p> <p></p> <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/documenta%C3%A7%C3%A3o/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>Em geral, o artefato est\u00e1 bom, por\u00e9m necessita de altera\u00e7\u00e3o. Sendo assim, a sugest\u00e3o de melhoria seria:</p> <p>\u2022 Adicionar um Subt\u00edtulo com uma conclus\u00e3o sobre os documentos analisados e como ser\u00e3o utilizados a seguir.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/documenta%C3%A7%C3%A3o/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/documenta%C3%A7%C3%A3o/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 02/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Milena Baruc Luis Miranda"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/","title":"Entrevista","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Entrevista na vers\u00e3o 1.1 de data 21/11/2023, autorado por Altino Arthur, que \u00e9 integrante do grupo 02, cujo projeto tem como foco o Aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em espec\u00edfico. Podemos observar o referido checklist referente a verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma na Tabela 1, as perguntas foram tiradas da verifica\u00e7\u00e3o da entrevista feita anterirormente pelo grupo 1.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? - - 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? - - 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? - - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 6 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? - - 7 O artefato possui uma introdu\u00e7\u00e3o condizente com o conte\u00fado do texto? - - 8 Todas as bibliografias/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas s\u00e3o utilizadas no texto? - - 9 As metodologias do texto definem de forma condizente as formas e os m\u00e9todos que o grupo realizou o artefato? - - 10 As diretrizes foram seguidas? - - 11 Foi explicada como seria feita a entrevista? - - 12 Houve prepara\u00e7\u00e3o para a entrevista? - - 13 Formato da entrevista definido e adequado? - - 14 Forma de registro adequado? - - 15 Foram registradas as respostas? - - 16 Finaliza\u00e7\u00e3o organizada? - - 17 Houve consentimento do entrevistado? - - <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato. A inspe\u00e7\u00e3o foi feita por meio de uma grava\u00e7\u00e3o em dupla, que est\u00e1 presentes na tabela 3.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist preenchido</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? N\u00e3o est\u00e1 para a direita do t\u00edtulo 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? N\u00e3o Est\u00e1 sem revisor 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Incompleto Refer\u00eancia est\u00e1 sem n\u00famero 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Incompleto Tabela 1 com problema e sem fonte 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 6 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? Sim - 7 O artefato possui uma introdu\u00e7\u00e3o condizente com o conte\u00fado do texto? Sim - 8 Todas as bibliografias/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas s\u00e3o utilizadas no texto? Sim - 9 As metodologias do texto definem de forma condizente as formas e os m\u00e9todos que o grupo realizou o artefato? Sim - 10 As diretrizes foram seguidas? Sim - 11 Foi explicada como seria feita a entrevista? Sim - 12 Houve prepara\u00e7\u00e3o para a entrevista? Sim - 13 Formato da entrevista definido e adequado? Sim - 14 Forma de registro adequado? Sim - 15 Foram registradas as respostas? N\u00e3o Falta uma tabela contendo as respostas do usu\u00e1rio 16 Finaliza\u00e7\u00e3o organizada? Sim - 17 Houve consentimento do entrevistado? Sim - <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p>Tabela 3 - Cronograma de verifica\u00e7\u00e3o</p> Participantes Data Hor\u00e1rio Link da grava\u00e7\u00e3o Milena Baruc e Breno Queiroz 02/12/2023 16:15 Verifica\u00e7\u00e3o em dupla <p>Fonte: Milena Baruc </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/#dados-graficos","title":"Dados gr\u00e1ficos","text":"<p>Segue no gr\u00e1fico 1, o gr\u00e1fico onde podemos ver com maior facilidade os erros, acertos e incompletos do artefato.</p> <p> <p>Gr\u00e1fico 1 - Dados visuais</p> <p></p> <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>Em geral o artefato est\u00e1 \u00f3timo, s\u00f3 precisa de algumas altera\u00e7\u00f5es. Sendo assim, a seguir segue as sugest\u00f5es de melhorias:</p> <p>\u2022 Arrumar o hist\u00f3rico de vers\u00e3o, pois o mesmo n\u00e3o est\u00e1 alinhado com o t\u00edtulo e n\u00e3o tem revisor; \u2022 Arummar a tabela 1 que est\u00e1 com problema (n\u00e3o est\u00e1 aparecendo em formato de tabela no gitpages), e adicionar a fonte; \u2022 Adicionar uma tabela contendo as respostas do entrevistado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliografica","text":"<ol> <li>Economia DF. Requisitos de Software. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.2-Economia-DF/. Acesso em: 02/12/2023.</li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/entrevista/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 02/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Milena Baruc Luis Miranda"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/question%C3%A1rios/","title":"Question\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/question%C3%A1rios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato\u00a0Question\u00e1rio\u00a0na vers\u00e3o 1.7 de data 20/11/2023, autorado por\u00a0Mayara alves, que \u00e9 integrante do\u00a0grupo 02, cujo projeto tem como foco o\u00a0Aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/question%C3%A1rios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o\u00a0planejamento\u00a0estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em espec\u00edfico. Podemos observar o referido checklist referente a verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma na Tabela 1, as perguntas foram tiradas da verifica\u00e7\u00e3o da\u00a0Question\u00e1riofeita anterirormente pelo grupo.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist Geral</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 5 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 6 H\u00e1 metodologia de como foi conduzido o artefato? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p> <p>Tabela 2 - Checklist Espec\u00edfico</p> ID Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o (Sim/N\u00e3o/N\u00e3o aplic\u00e1vel) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias Imagem da Refer\u00eancia 01 Para realizar a t\u00e9cnica do Question\u00e1rio, foi criado um formul\u00e1rio f\u00edsico ou on-line? P\u00e1gina: 150, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 02 As perguntas do question\u00e1rio possu\u00edam indica\u00e7\u00f5es claras de como respond\u00ea-las? (Se eram perguntas de m\u00faltiplas escolhas, pergunta textual curta ou longa, perguntas de escala num\u00e9rica, etc...) P\u00e1gina: 150, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 03 O question\u00e1rio cont\u00e9m perguntas abertas (Perguntas onde os participantes podem responder de forma discursiva e livre) e perguntas fechadas (Perguntas com resposta de Sim/N\u00e3o)? P\u00e1gina: 150, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 04 O question\u00e1rio possu\u00ed indica\u00e7\u00f5es claras de quais perguntas s\u00e3o obrigat\u00f3rias? P\u00e1gina: 150, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 05 O question\u00e1rio cont\u00e9m mais perguntas fechadas do que abertas? P\u00e1gina: 151, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 06 As perguntas fechadas do Question\u00e1rio apresentam op\u00e7\u00f5es neutras como resposta? (N\u00e3o sei, n\u00e3o quero responder, outros) P\u00e1gina: 151, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 07 O question\u00e1rio cont\u00e9m perguntas sobre informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas? (Idade, sexo e pa\u00eds) P\u00e1gina: 134, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 08 O question\u00e1rio cont\u00e9m perguntas sobre habilidades com tecnologias? (tempo de experi\u00eancia com tecnologias e dom\u00ednio sobre as tecnologias) P\u00e1gina: 134, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 09 O question\u00e1rio cont\u00e9m perguntas sobre educa\u00e7\u00e3o? (grau de instru\u00e7\u00e3o e \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o) P\u00e1gina: 134, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 10 O question\u00e1rio cont\u00e9m perguntas sobre a principal tarefas que realizam no contexto do aplicativo do projeto? (Exemplo: pagar conta, visualizar boleto, etc...) P\u00e1gina: 134, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 11 Foi gerado uma an\u00e1lise dos dados coletados pelo Question\u00e1rio? (Gr\u00e1ficos, tabelas ou outras formas de visualiza\u00e7\u00e3o de dados) P\u00e1gina: 150, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 12 No question\u00e1rio foi apresentado o termo de consentimento de forma clara? P\u00e1gina: 141, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 13 O question\u00e1rio foi divulgado de forma dispersa? (Foi descrito se o question\u00e1rio foi divulgado para pessoas dispersas geograficamente e de grupos diferentes) P\u00e1gina: 150, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/question%C3%A1rios/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato. A inspe\u00e7\u00e3o foi feita por meio uma grava\u00e7\u00e3o individual, que est\u00e1 presentes na tabela 3.</p> <p>Tabela 3 - Checklist Geral</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? Sim 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? Sim 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 5 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? Sim 6 H\u00e1 metodologia de como foi conduzido o artefato? Sim <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p> <p>Tabela 4\u00a0- Checklist preenchido</p> ID Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o (Sim/N\u00e3o/N\u00e3o aplic\u00e1vel) Observa\u00e7\u00f5es 01 Para realizar a t\u00e9cnica do Question\u00e1rio, foi criado um formul\u00e1rio f\u00edsico ou on-line? Sim N\u00e3o espic\u00edficou se o formul\u00e1rio era online e nem em qual plataforma foi criado 02 As perguntas do question\u00e1rio possu\u00edam indica\u00e7\u00f5es claras de como respond\u00ea-las? (Se eram perguntas de m\u00faltiplas escolhas, pergunta textual curta ou longa, perguntas de escala num\u00e9rica, etc...) N\u00e3o N\u00e3o foi poss\u00edvel inspecionar, j\u00e1 que n\u00e3o havia o link dispon\u00edvel 03 O question\u00e1rio cont\u00e9m perguntas abertas (Perguntas onde os participantes podem responder de forma discursiva e livre) e perguntas fechadas (Perguntas com resposta de Sim/N\u00e3o)? Incompleto N\u00e3o havia quest\u00f5es abertas 04 O question\u00e1rio possu\u00ed indica\u00e7\u00f5es claras de quais perguntas s\u00e3o obrigat\u00f3rias? N\u00e3o N\u00e3o foi poss\u00edvel inspecionar, j\u00e1 que n\u00e3o havia o link dispon\u00edvel 05 O question\u00e1rio cont\u00e9m mais perguntas fechadas do que abertas? Sim 06 As perguntas fechadas do Question\u00e1rio apresentam op\u00e7\u00f5es neutras como resposta? (N\u00e3o sei, n\u00e3o quero responder, outros) Sim 07 O question\u00e1rio cont\u00e9m perguntas sobre informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas? (Idade, sexo e pa\u00eds) Sim 08 O question\u00e1rio cont\u00e9m perguntas sobre habilidades com tecnologias? (tempo de experi\u00eancia com tecnologias e dom\u00ednio sobre as tecnologias) Sim 09 O question\u00e1rio cont\u00e9m perguntas sobre educa\u00e7\u00e3o? (grau de instru\u00e7\u00e3o e \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o) Sim 10 O question\u00e1rio cont\u00e9m perguntas sobre a principal tarefas que realizam no contexto do aplicativo do projeto? (Exemplo: pagar conta, visualizar boleto, etc...) Sim 11 Foi gerado uma an\u00e1lise dos dados coletados pelo Question\u00e1rio? (Gr\u00e1ficos, tabelas ou outras formas de visualiza\u00e7\u00e3o de dados) Sim 12 No question\u00e1rio foi apresentado o termo de consentimento de forma clara? N\u00e3o N\u00e3o foi poss\u00edvel inspecionar, j\u00e1 que n\u00e3o havia o link dispon\u00edvel 13 O question\u00e1rio foi divulgado de forma dispersa? (Foi descrito se o question\u00e1rio foi divulgado para pessoas dispersas geograficamente e de grupos diferentes) N\u00e3o <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p> <p>Tabela 3 - Cronograma de verifica\u00e7\u00e3o</p> Participantes Data Hor\u00e1rio Link da grava\u00e7\u00e3o Minutagem aonde come\u00e7a Vin\u00edcius Mendes, Luis Miranda e Breno Queiroz 05/12/2023 1:10/1:17 Link da grava\u00e7\u00e3o 00:00 <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/question%C3%A1rios/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>De acorda com a inspe\u00e7\u00e3o feita, foi poss\u00edvel encontrar algumas poss\u00edveis melhorias para o artefato em quest\u00e3o, as melhorias ser\u00e3o descritas logo abaixo junto ao ID da verifica\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>ID02, ID04 e ID12: Deixar o link do formul\u00e1rio dispon\u00edvel no documento do artefato para que possa ser inspecionado.</li> <li>ID03: Colocar ao menos uma quest\u00e3o do tipo aberta no formul\u00e1rio.</li> <li>ID13: Divulgar o formul\u00e1rio n\u00e3o s\u00f3 em em um tipo de grupro de usu\u00e1rios, a idea \u00e9 coletar informa\u00e7\u00f5es de maior grupos dipersos poss\u00edveis.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/question%C3%A1rios/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Logo abaixo, ser\u00e1 apresentado as Figuras 1 e 2, que ir\u00e3o representar o porcentual de aproveitamento dos checklists, utilizando como o par\u00e2metro \"Sim\", \"N\u00e3o\" e \"N\u00e3o aplic\u00e1vel\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/question%C3%A1rios/#porcentual-de-aproveitamento-do-checklist-geral","title":"Porcentual de aproveitamento do Checklist geral","text":"<p>Figura 1 - Gr\u00e1fico de setores do porcentual de aproveitamento do checklist geral</p> <p></p> <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/question%C3%A1rios/#porcentual-de-aproveitamento-do-checklist-especifico","title":"Porcentual de aproveitamento do Checklist espec\u00edfico","text":"<p>Figura 2 - Gr\u00e1fico de setores do porcentual de aproveitamento do checklist espec\u00edfico</p> <p></p> <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/question%C3%A1rios/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Requisitos de Software. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/question%C3%A1rios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/elicita%C3%A7%C3%A3o/question%C3%A1rios/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vin\u00edcius Mendes Mayara Alves"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/Cen%C3%A1rio/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/Cen%C3%A1rio/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato\u00a0Cen\u00e1rio\u00a0na vers\u00e3o 1.1 de data 06/11/2023, autorado por\u00a0Mayara Alves, que \u00e9 integrante do\u00a0grupo 02, cujo projeto tem como foco o\u00a0Aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/Cen%C3%A1rio/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o\u00a0planejamento\u00a0estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em espec\u00edfico. Podemos observar o referido checklist referente a verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma na Tabela 1, as perguntas foram tiradas da verifica\u00e7\u00e3o da\u00a0Cen\u00e1rio\u00a0feita anterirormente pelo grupo.</p> <p>Tabela 1 - Checklist Geral</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 5 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 6 H\u00e1 metodologia de como foi conduzido o artefato? REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p> <p>Tabela 2 - Checklist Espec\u00edfico</p> ID Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o (Sim/N\u00e3o/N\u00e3o aplic\u00e1vel) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias Imagem da Refer\u00eancia 01 O cen\u00e1rio possui um t\u00edtulo que descreve brevemente a hist\u00f3ria descrita? P\u00e1gina: 183-184, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 02 \u00c9 poss\u00edvel observar no cen\u00e1rio uma hist\u00f3ria contando sobre pessoas realizando alguma atividade sobre o aplicativo do projeto? P\u00e1gina: 183-184, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 03 O cen\u00e1rio possui um enredo que cont\u00e9m sequ\u00eancias de a\u00e7\u00f5es e eventos? (O que os usu\u00e1rios fazem, o que acontece com eles) P\u00e1gina: 183-184, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 04 O cen\u00e1rio possui o ambiente ou contexto? (Elemento que detalha a situa\u00e7\u00e3o que motiva ou explica os objetivos, tarefas e rea\u00e7\u00f5es dos atores do cen\u00e1rio) P\u00e1gina: 183, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 05 O cen\u00e1rio possui um atores? (Pessoas que interagem com o sistema ou outros elementos do ambiente) P\u00e1gina: 183-184, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 06 O atores tiveram suas informa\u00e7\u00f5es descritas? (Como nome, profiss\u00e3o e idade) P\u00e1gina: 184, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 07 Os atores presentes no cen\u00e1rios, foram baseados a partir das personas criadas? (S\u00e3o pessoas relevantes ao cen\u00e1rio) P\u00e1gina: 184, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 08 \u00c9 poss\u00edvel observar no cen\u00e1rio, um objetivo principal dos atores?(Desejo dos atores que os motivam a realizar a\u00e7\u00f5es) P\u00e1gina: 184, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 09 O cen\u00e1rio possui um planejamento? (Sequ\u00eancias de a\u00e7\u00f5es dos atores que levam um objetivo a uma a\u00e7\u00e3o) P\u00e1gina: 184, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 10 \u00c9 poss\u00edvel observar as a\u00e7\u00f5es dos atores no cen\u00e1rio? (Comportamentos ou atividades realizadas) P\u00e1gina: 184, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 11 \u00c9 poss\u00edvel observar eventos externos que ajudam ou atrapalham o usu\u00e1rio a realizar suas atividades? (Eventos externos s\u00e3o eventos gerados por computador, sistema, produto ou qualquer elemento do ambiente) P\u00e1gina: 183, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 12 O cen\u00e1rio possui uma conclus\u00e3o? (Uma interpreta\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es descrita no cen\u00e1rio) P\u00e1gina: 184, Cap\u00edtulo 6. Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema. Livro: SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010 <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/Cen%C3%A1rio/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato. A inspe\u00e7\u00e3o foi feita por meio uma grava\u00e7\u00e3o individual, que est\u00e1 presentes na tabela 3.</p> <p>Tabela 3 - Checklist Geral</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? Sim 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? Sim 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 5 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? Sim 6 H\u00e1 metodologia de como foi conduzido o artefato? Sim <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p> <p>Tabela 4\u00a0- Checklist preenchido</p> ID Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o (Sim/N\u00e3o/N\u00e3o aplic\u00e1vel) Observa\u00e7\u00f5es 01 O cen\u00e1rio possui um t\u00edtulo que descreve brevemente a hist\u00f3ria descrita? Sim 02 \u00c9 poss\u00edvel observar no cen\u00e1rio uma hist\u00f3ria contando sobre pessoas realizando alguma atividade sobre o aplicativo do projeto? N\u00e3o 03 O cen\u00e1rio possui um enredo que cont\u00e9m sequ\u00eancias de a\u00e7\u00f5es e eventos? (O que os usu\u00e1rios fazem, o que acontece com eles) Sim 04 O cen\u00e1rio possui o ambiente ou contexto? (Elemento que detalha a situa\u00e7\u00e3o que motiva ou explica os objetivos, tarefas e rea\u00e7\u00f5es dos atores do cen\u00e1rio) Sim 05 O cen\u00e1rio possui atores? (Pessoas que interagem com o sistema ou outros elementos do ambiente) Sim 06 O atores tiveram suas informa\u00e7\u00f5es descritas? (Como nome, profiss\u00e3o e idade) N\u00e3o 07 Os atores presentes no cen\u00e1rios, foram baseados a partir das personas criadas? (S\u00e3o pessoas relevantes ao cen\u00e1rio) N\u00e3o 08 \u00c9 poss\u00edvel observar no cen\u00e1rio, um objetivo principal dos atores?(Desejo dos atores que os motivam a realizar a\u00e7\u00f5es) Sim 09 O cen\u00e1rio possui um planejamento? (Sequ\u00eancias de a\u00e7\u00f5es dos atores que levam um objetivo a uma a\u00e7\u00e3o) Sim 10 \u00c9 poss\u00edvel observar as a\u00e7\u00f5es dos atores no cen\u00e1rio? (Comportamentos ou atividades realizadas) Sim 11 \u00c9 poss\u00edvel observar eventos externos que ajudam ou atrapalham o usu\u00e1rio a realizar suas atividades? (Eventos externos s\u00e3o eventos gerados por computador, sistema, produto ou qualquer elemento do ambiente) Sim 12 O cen\u00e1rio possui uma conclus\u00e3o? (Uma interpreta\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es descrita no cen\u00e1rio) N\u00e3o <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p> <p>Tabela 3 - Cronograma de verifica\u00e7\u00e3o</p> Participantes Data Hor\u00e1rio Link da grava\u00e7\u00e3o Minutagem aonde come\u00e7a Vin\u00edcius Mendes 04/12/2023 17:20 Link da grava\u00e7\u00e3o 00:00"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/Cen%C3%A1rio/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>De acorda com a inspe\u00e7\u00e3o feita, foi poss\u00edvel encontrar algumas poss\u00edveis melhorias para o artefato em quest\u00e3o, as melhorias ser\u00e3o descritas logo abaixo junto ao ID da verifica\u00e7\u00e3o: - ID02: O cen\u00e1rio deve ter uma hist\u00f3ria que contar sobre os atores realizando alguma atividade sobre o aplicativo do projeto. - ID06: Os atores devem ter suas informa\u00e7\u00f5es descritas, como nome, profiss\u00e3o e idade. - ID07: Deve ser utilizado as personas criadas para serem utilizadas como base para os atores do cen\u00e1rio, e descrever se isso foi feito na meotodologia. - ID12: Os cen\u00e1rio devem possui uma conclus\u00e3o ou uma interpreta\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria descrita no cen\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/Cen%C3%A1rio/#porcentual-de-aproveitamento-do-checklist-geral","title":"Porcentual de aproveitamento do Checklist geral","text":"<p>Figura 1 - Gr\u00e1fico de setores do porcentual de aproveitamento do checklist geral</p> <p></p> <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/Cen%C3%A1rio/#porcentual-de-aproveitamento-do-checklist-especifico","title":"Porcentual de aproveitamento do Checklist espec\u00edfico","text":"<p>Figura 2 - Gr\u00e1fico de setores do porcentual de aproveitamento do checklist espec\u00edfico</p> <p></p> <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/Cen%C3%A1rio/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Requisitos de Software. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/Cen%C3%A1rio/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/Cen%C3%A1rio/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vin\u00edcius Mendes Mayara Alves"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/HistoriaUsuario/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/HistoriaUsuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Metodologia na vers\u00e3o 1.0 de data 06/10/2023, autorado por Milena Baruc, que \u00e9 integrante do grupo 02, cujo projeto tem como foco o aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato de elicita\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/HistoriaUsuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em especifico. Podemos observar esse checklist na Tabela 1. </p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 Os t\u00edtulos das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o auto-explicativos? - 8 O \"quem\", \"o que\" e o \"por que\" est\u00e3o definidos na hist\u00f3ria de usu\u00e1rio? - - 9 A hist\u00f3ria possui crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o? - - 10 Os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias foram definidos? - - 11 Todas as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio podem ser testadas? - - 12 Uma fonte de onde foram retiradas as hist\u00f3rias? - - 13 FAs hist\u00f3rias de usu\u00e1rio est\u00e3o bem escritas, com linguagem clara e sem ambiguidades? - - 14 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio est\u00e3o relacionadas aos requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais do sistema? - - 15 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio est\u00e3o bem estruturadas, com uma introdu\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o e crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o claros? - - <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/HistoriaUsuario/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Este checklist, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Conforme - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? Conforme - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Conforme - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Conforme - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Conforme - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Conforme - 7 Os t\u00edtulos das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o auto-explicativos? Conforme - 8 O \"quem\", \"o que\" e o \"por que\" est\u00e3o definidos na hist\u00f3ria de usu\u00e1rio? Conforme - 9 A hist\u00f3ria possui crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o? Conforme - 10 Os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias foram definidos? Conforme - 11 Todas as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio podem ser testadas? Conforme - 12 Uma fonte de onde foram retiradas as hist\u00f3rias? N\u00e3o Conforme - 13 FAs hist\u00f3rias de usu\u00e1rio est\u00e3o bem escritas, com linguagem clara e sem ambiguidades? Conforme - 14 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio est\u00e3o relacionadas aos requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais do sistema? Incompleto Est\u00e3o no entanto os requisitos n\u00e3o s\u00e3o referenciados nas hist\u00f3rias, para pessoas que desconhecem o projeto pode ser dif\u00edcil identificar. 15 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio est\u00e3o bem estruturadas, com uma introdu\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o e crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o claros? Conforme - <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/HistoriaUsuario/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>Referenciar os requisitos aos quais as hist\u00f3rias se referem.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/HistoriaUsuario/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Percentual das respostas obtidas na verifica\u00e7\u00e3o </p> <p></p> <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/HistoriaUsuario/#percentual-de-aproveitamento","title":"Percentual de aproveitamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o na figura 2:</p> <p>Figura 2 - Equa\u00e7\u00e3o de percentual de aproveitamento</p> <p></p> <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>13/15  exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>1/15 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>1/15 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>0/15 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>Onde 15 \u00e9 a quantidade de itens avaliados na verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 83,37%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/HistoriaUsuario/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Como proposto por Fagan, para o retrabalho a autora do artefato Milena Baruc ir\u00e1 fazer as corre\u00e7\u00f5es dos problemas apresentados pela verifica\u00e7\u00e3o. O respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o far\u00e1 uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, checando se as corre\u00e7\u00f5es s\u00e3o suficientes e se foi introduzido novos erros ou n\u00e3o. A tabela 3 a seguir apresenta o cronograma de corre\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 30/11/2023 Corrigir erros encontrados pela verifica\u00e7\u00e3o Milena Baruc Limirio Guimar\u00e3es <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/HistoriaUsuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p>BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 26/11/2023.</p> <p>VICTOR, Lucas. Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 2, GAMA, FGA, 2023. Acesso em: 26 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/HistoriaUsuario/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 27/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Limirio Guimar\u00e3es Breno Queiroz <code>1.1</code> 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Limirio Guimar\u00e3es Breno Queiroz"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar na vers\u00e3o 1.0 de data 22/10/23, autorado por Breno Queiroz, que \u00e9 integrante do grupo 02, cujo projeto tem como foco o Aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em espec\u00edfico. Podemos observar o referido checklist referente a verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma na Tabela 1, as perguntas foram tiradas da verifica\u00e7\u00e3o da especifica\u00e7\u00e3o suplementar feita anterirormente pelo grupo.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? - - 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? - - 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? - - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 6 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? - - 7 O artefato segue o modelo FURPS+? - - 8 Todas as classifica\u00e7\u00f5es do modelo FURPS+ com exce\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o funcional foram utilizados na classifica\u00e7\u00e3o? - - 9 Os requisitos s\u00e3o quantitativos? - - 10 Dentre os requisitos de usabilidade \u00e9 abordado quest\u00f5es de acessibilidade? - - <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato. A inspe\u00e7\u00e3o foi feita por meio uma grava\u00e7\u00e3o individual, que est\u00e1 presentes na tabela 3.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist preenchido</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? Sim - 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? Sim - 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 6 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? Sim - 7 O artefato segue o modelo FURPS+? Sim - 8 Todas as classifica\u00e7\u00f5es do modelo FURPS+ com exce\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o funcional foram utilizados na classifica\u00e7\u00e3o? Sim - 9 Os requisitos s\u00e3o quantitativos? Sim - 10 Dentre os requisitos de usabilidade \u00e9 abordado quest\u00f5es de acessibilidade? Sim - <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p>Tabela 3 - Cronograma de verifica\u00e7\u00e3o</p> Participantes Data Hor\u00e1rio Link da grava\u00e7\u00e3o Minutagem aonde come\u00e7a Milena Baruc 02/12/2023 17:00/17:30 Verifica\u00e7\u00e3o individual 00:12:26 <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/#dados-graficos","title":"Dados gr\u00e1ficos","text":"<p> <p>Segue no gr\u00e1fico 1, o gr\u00e1fico onde podemos ver com maior facilidade os erros, acertos e incompletos do artefato.</p> <p>Gr\u00e1fico 1 - Dados visuais</p> <p></p> <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>O artefato verificado est\u00e1 \u00f3timo, por\u00e9m o nome do artefato no barra lateral est\u00e1 errada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliografica","text":"<ol> <li>Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Requisitos de Software. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023.</li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/especifica%C3%A7%C3%A3oSuplementar/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 02/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Milena Baruc Luis Miranda"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/lexicos/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o L\u00e9xicos","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/lexicos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato L\u00e9xicos na vers\u00e3o 1.2 de data 13/11/2023, autorado por Vinicius Mendes e Luis Miranda, que s\u00e3o integrantes do grupo 02, cujo projeto tem como foco o aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato de elicita\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/lexicos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em especifico. Podemos observar o referido checklist referente a verifica\u00e7\u00e3o do L\u00e9xicos na Tabela 1. </p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist - L\u00e9xicos</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 O artefato possui a especifica\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos? - - 8 Cada s\u00edmbolo possui classifica\u00e7\u00e3o, sin\u00f4nimo, no\u00e7\u00e3o e impactos? - - 9 Os l\u00e9xicos utilizam a estrutura de dicion\u00e1rio (verbo, objeto, estado ou outra classifica\u00e7\u00e3o)? - - 10 Cada l\u00e9xico apresenta sua classifica\u00e7\u00e3o correta? - - 11 As defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito e est\u00e3o de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o? - - 12 Os l\u00e9xicos possuem liga\u00e7\u00f5es (hyperlinks) entre si, sendo referenciados e conectados? O princ\u00edpio circular foi devidamente propagado? - - 13 A descri\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos \u00e9 coerente e esclarecedora? - - 14 \u00c9 apresentado pelo menos um l\u00e9xico de cada categoria, sendo elas, verbo, estado e objeto? - - 15 Os l\u00e9xicos cobrem as principais funcionalidades e intera\u00e7\u00f5es do sistema? - - <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/lexicos/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato L\u00e9xicos. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido - L\u00e9xicos</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? Sim - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Incompleto As tabelas dos lexicos n\u00e3o s\u00e3o chamadas no texto. 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 7 O artefato possui a especifica\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos? Sim - 8 Cada s\u00edmbolo possui classifica\u00e7\u00e3o, sin\u00f4nimo, no\u00e7\u00e3o e impactos? Incompleto Os sin\u00f4nimos foram nomeados de \"Dicion\u00e1rio\" o que causou uma certa confus\u00e3o na compreens\u00e3o dos termos usados. 9 Os l\u00e9xicos utilizam a estrutura de dicion\u00e1rio (verbo, objeto, estado ou outra classifica\u00e7\u00e3o)? Sim - 10 Cada l\u00e9xico apresenta sua classifica\u00e7\u00e3o correta? Sim - 11 As defini\u00e7\u00f5es de no\u00e7\u00e3o e impacto se encaixam com o que \u00e9 descrito e est\u00e3o de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o? Sim - 12 Os l\u00e9xicos possuem liga\u00e7\u00f5es (hyperlinks) entre si, sendo referenciados e conectados? O princ\u00edpio circular foi devidamente propagado? Incompleto O princ\u00edpio circular e alguns l\u00e9xicos est\u00e3o em negrito, por\u00e9m ficou faltando os hyperlinks. 13 A descri\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos \u00e9 coerente e esclarecedora? Sim - 14 \u00c9 apresentado pelo menos um l\u00e9xico de cada categoria, sendo elas, verbo, estado e objeto? Sim - 15 Os l\u00e9xicos cobrem as principais funcionalidades e intera\u00e7\u00f5es do sistema? Sim - <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/lexicos/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>De maneira geral o artefato apresenta uma boa qualidade, uma boa formata\u00e7\u00e3o e uma boa padroniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ideias que foram documentadas de forma clara e concisa. Entretanto foram encontrados identificados alguns poss\u00edveis problemas em rela\u00e7\u00e3o as especifica\u00e7\u00f5es do check-list, sendo elas demonstradas na tabela 3. </p> <p> <p>Tabela 3 - Sugest\u00f5es de melhoria - L\u00e9xicos</p> ID Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de melhoria 05 As tabelas dos lexicos n\u00e3o s\u00e3o chamadas no texto. \u00c9 sugerido que seja feito o chamado das tabelas referentes aos lexicos no texto. 07 Os sin\u00f4nimos foram nomeados de \"Dicion\u00e1rio\" o que causou uma certa confus\u00e3o na compreens\u00e3o dos termos usados. \u00c9 sugerido que seja feita a substitui\u00e7\u00e3o do termo dicion\u00e1rio para sin\u00f4nimos, para evitar ambiguidade de sentidos. 12 O princ\u00edpio circular e alguns l\u00e9xicos est\u00e3o em negrito, por\u00e9m ficou faltando os hyperlinks. \u00c9 sugerido que todos os l\u00e9xicos citados possuam hiperlinks para seguir o principio circular. <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/lexicos/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Percentual das respostas obtidas na verifica\u00e7\u00e3o </p> <p></p> <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/lexicos/#percentual-de-aproveitamento","title":"Percentual de aproveitamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o na figura 2:</p> <p>Figura 2 - Equa\u00e7\u00e3o da procentagem de aproveitamento do artefato</p> <p></p> <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>12/15  exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>3/15 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/15 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>0/15 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 15 \u00e9 a quantidade de itens avaliados na verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 90%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/lexicos/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Como proposto por Fagan, para o retrabalho os autores do artefato Vinicius Mendes e Luis Miranda ir\u00e3o fazer as corre\u00e7\u00f5es dos problemas apresentados seguindo a tabela de sugest\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o apresentada anteriormente. O respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o far\u00e1 uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, checando se as corre\u00e7\u00f5es s\u00e3o suficientes e se foi introduzido novos erros ou n\u00e3o. A tabela 3 a seguir apresenta o cronograma de corre\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 30/11/2023 Fazer o chamado das tabelas dos l\u00e9xicos no texto Vinicius Mendes e Luis Miranda Mayara Alves 30/11/2023 Substituir do termo dicion\u00e1rio para sin\u00f4nimos Vinicius Mendes e Luis Miranda Mayara Alves 30/11/2023 Colocar hiperlinks em todos os l\u00e9xicos apresentados Vinicius Mendes e Luis Miranda Mayara Alves <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/lexicos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p>BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 26/11/2023.</p> <p>VICTOR, Lucas. Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 2, GAMA, FGA, 2023. Acesso em: 26 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/modelagem/lexicos/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 27/11/2023 Adicionando verifica\u00e7\u00e3o do artefato L\u00e9xicos Mayara Alves Luis Miranda"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/AplicativoSelecionado/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato Aplicativo Escolhido","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/AplicativoSelecionado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Aplicativo Escolhido na vers\u00e3o 1.2 de data 29/09/2023, autorada por Milena Baruc, que \u00e9 integrante do Grupo 2. O prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/AplicativoSelecionado/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists gerais e espec\u00edficos utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist podem ser consultados na Tabela 1 e 2.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist Geral</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00f5es das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? <p>Tabela 2 - CheckList Espec\u00edfico</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00f5es das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 5 Possui aplicativos avaliados para a escolha do projeto? 6 Possui alguma explica\u00e7\u00e3o para a escolha do aplicativo? 7 \u00c9 levando em considera\u00e7\u00e3o a quantidade de usu\u00e1rios utilizando o aplicativo? 8 Possui termo de uso permitindo o uso do aplicativo escolhido para estudos? 9 \u00c9 disponibilizado o link para acessar o termo de uso? 10 \u00c9 apresentado os crit\u00e9rios da escolha do aplicativo? <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/AplicativoSelecionado/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 3 e 4 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato Aplicativo selecionado. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist Geral</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 2 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00f5es das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. <p>Tabela 4 - CheckList Espec\u00edfico </p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim Google. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.gov.serpro.cnhe&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. 2 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim Google. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.gov.serpro.cnhe&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00f5es das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim Google. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.gov.serpro.cnhe&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim Google. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.gov.serpro.cnhe&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. 5 Possui aplicativos avaliados para a escolha do projeto? Sim Google. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.gov.serpro.cnhe&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. 6 Possui alguma explica\u00e7\u00e3o para a escolha do aplicativo? Sim Google. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.gov.serpro.cnhe&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. 7 \u00c9 levado em considera\u00e7\u00e3o a quantidade de usu\u00e1rios utilizando o aplicativo? Sim Google. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.gov.serpro.cnhe&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. 8 Possui termo de uso permitindo o uso do aplicativo escolhido para estudos? Sim Google. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.gov.serpro.cnhe&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. 9 \u00c9 disponibilizado o link para acessar o termo de uso? Sim Google. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.gov.serpro.cnhe&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. 10 \u00c9 apresentado os crit\u00e9rios da escolha do aplicativo? Sim Google. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. 2023. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.gov.serpro.cnhe&amp;hl=pt_BR&amp;gl=US. <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/AplicativoSelecionado/#inspecao-individual","title":"Inspe\u00e7\u00e3o Individual","text":"<p>Na tabela 5 podemos ver o link da grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o feita no artefato.</p> <p>Tabela 5 - Cronograma de inspe\u00e7\u00e3o</p> Participantes Data Hor\u00e1rio Luis Miranda 02/12/2023 20:02/20:12"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/AplicativoSelecionado/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>N\u00e3o foram encontrados sugest\u00f5es de melhorias neste artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/AplicativoSelecionado/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o os resultados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o do artefato Aplicativo Selecionado na forma de um gr\u00e1fico de pizza, onde s\u00e3o apresentadas a quantidade de \"sim\", \"n\u00e3o\" e \"n\u00e3o aplic\u00e1vel\" obtidos na verifica\u00e7\u00e3o levando em considera\u00e7\u00e3o a checklist geral e espec\u00edfico.</p> <p> <p><p>Figura 1: Resultados do artefato Aplicativo Selecionado Checklist Geral</p> </p> <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p> <p><p>Figura 2: Resultados do artefato Aplicativo Selecionado Checklist Especifico</p></p> <p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/AplicativoSelecionado/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Requisitos de Software. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/AplicativoSelecionado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010</p> <p></p> <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/AplicativoSelecionado/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 02/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Luis Miranda Vinicius Mendes"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Heatmap/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato HeatMap","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Heatmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato HeatMap na vers\u00e3o 1.2 de data 27/09/2023, autorada por Limirio Correia, que \u00e9 integrante do Grupo 2. O prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Heatmap/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist pode ser consultado na Tabela 1.</p> <p> <p>Tabela 1 - CheckList  Geral n\u00e3o preenchida</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato possui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p> <p></p> <p> <p>Tabela 2 - CheckList Espec\u00edfico n\u00e3o preenchido</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias 1 Possui o heatmap com os hor\u00e1rios dispon\u00edveis de cada integrante ? 2 Possui o hor\u00e1rio escolhido pelo grupo para se reunir? 3 O objetivo do texto est\u00e1 explicitado de maneira clara e coesa? 4 \u00c9 explicitado de forma compreens\u00edvel como foi preenchida a tabela? <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Heatmap/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 3 e 4 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato HeatMap. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato.</p> <p> <p>Tabela 3 - CheckList Geral preenchido</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/  /  Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim P\u00e1gina: 1. Heatmap matrix: a multidimensional data visualization technique . Livro: Miguel Mechi and Celmar Guimaraes, HeatMap Matrix, Unicamp-SP. 2 O artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica? Sim P\u00e1gina: 1-3. Heatmap matrix: a multidimensional data visualization technique . Livro: Miguel Mechi and Celmar Guimaraes, HeatMap Matrix, Unicamp-SP. 3 O artefato possui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim P\u00e1gina: 1-3. Heatmap matrix: a multidimensional data visualization technique . Livro: Miguel Mechi and Celmar Guimaraes, HeatMap Matrix, Unicamp-SP. 4 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? N\u00e3o P\u00e1gina: 1-3. Heatmap matrix: a multidimensional data visualization technique . Livro: Miguel Mechi and Celmar Guimaraes, HeatMap Matrix, Unicamp-SP. 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim P\u00e1gina: 1-3. Heatmap matrix: a multidimensional data visualization technique . Livro: Miguel Mechi and Celmar Guimaraes, HeatMap Matrix, Unicamp-SP. <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p> <p></p> <p> <p>Tabela 2 - CheckList Espec\u00edfico preenchido</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias 1 Possui o heatmap com os hor\u00e1rios dispon\u00edveis de cada integrante ? Sim P\u00e1gina: 2-3. Heatmap matrix: a multidimensional data visualization technique . Livro: Miguel Mechi and Celmar Guimaraes, HeatMap Matrix, Unicamp-SP. 2 Possui o hor\u00e1rio escolhido pelo grupo para se reunir? Sim P\u00e1gina: 2-3. Heatmap matrix: a multidimensional data visualization technique . Livro: Miguel Mechi and Celmar Guimaraes, HeatMap Matrix, Unicamp-SP. 3 O objetivo do texto est\u00e1 explicitado de maneira clara e coesa? Sim P\u00e1gina: 2-3. Heatmap matrix: a multidimensional data visualization technique . Livro: Miguel Mechi and Celmar Guimaraes, HeatMap Matrix, Unicamp-SP. 4 \u00c9 explicitado de forma compreens\u00edvel como foi preenchida a tabela? Sim P\u00e1gina: 2-3. Heatmap matrix: a multidimensional data visualization technique . Livro: Miguel Mechi and Celmar Guimaraes, HeatMap Matrix, Unicamp-SP. <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Heatmap/#inspecao-individual","title":"Inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>Tabela 5 - Cronograma de inspe\u00e7\u00e3o</p> Participantes Data Hor\u00e1rio Luis Miranda 02/12/2023 19:25/19:32"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Heatmap/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>Foi encontrado uma sugest\u00e3o de melhoria neste artefato, como \u00e9 mostrado na tabela 6. O grupo j\u00e1 tinha feito uma corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s-apresenta\u00e7\u00e3o desta entrega.</p> <p> <p>Tabela 6 - Sugest\u00f5es de melhoria Checklist Geral - Cronograma</p> ID Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de melhoria 01 O autor do documento est\u00e1 como revisor do documento juntamente com os outros integrantes do grupo Retirar o autor do documento como revisor <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Heatmap/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Abaixo est\u00e3o os resultados obtidos na verifica\u00e7\u00e3o do artefato HeatMap na forma de um gr\u00e1fico de pizza, onde s\u00e3o apresentadas a quantidade de \"sim\", \"n\u00e3o\" e \"n\u00e3o aplic\u00e1vel\" obtidos na verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p><p>Figura 1: Resultados do artefato HeatMap Checklist Geral</p></p> <p></p> <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p> <p><p>Figura 2: Resultados do artefato HeatMap Checklist Especifico</p> </p> <p></p> <p><p>Fonte: Luis Miranda</p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Heatmap/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Requisitos de Software. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Heatmap/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Heatmap/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 02/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Luis Miranda Vinicius Mendes"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Metodologia/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Metodologia","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Metodologia na vers\u00e3o 1.0 de data 18/09/2023, autorado por Breno Queiroz, que \u00e9 integrante do grupo 02, cujo projeto tem como foco o aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato de elicita\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Metodologia/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em especifico. Podemos observar esse checklist na Tabela 1. </p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 Define objetivo do documento? - - 8 O documento estabelece claramente os objetivos da metodologia, indicando o que se pretende alcan\u00e7ar com sua aplica\u00e7\u00e3o? - - 9 A metodologia \u00e9 descrita de forma detalhada, incluindo os passos a serem seguidos, as atividades a serem realizadas e os recursos necess\u00e1rios? - - 10 A metodologia est\u00e1 fundamentada em teorias, conceitos ou abordagens reconhecidas na \u00e1rea? - - 11 O documento fornece informa\u00e7\u00f5es suficientes para que a metodologia possa ser reproduzida por outras pessoas? - - <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Metodologia/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Este checklist, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Conforme - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? N\u00e3o se aplica - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Conforme - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Conforme - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o se aplica - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Conforme - 7 Define objetivo do documento? N\u00e3o Conforme - 8 O documento estabelece claramente os objetivos da metodologia, indicando o que se pretende alcan\u00e7ar com sua aplica\u00e7\u00e3o? Conforme - 9 A metodologia \u00e9 descrita de forma detalhada, incluindo os passos a serem seguidos, as atividades a serem realizadas e os recursos necess\u00e1rios? Incompleto - 10 A metodologia est\u00e1 fundamentada em teorias, conceitos ou abordagens reconhecidas na \u00e1rea? Incompleto - 11 O documento fornece informa\u00e7\u00f5es suficientes para que a metodologia possa ser reproduzida por outras pessoas? N\u00e3o Conforme - <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Metodologia/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>A documento poderia estar melhor estruturado, al\u00e9m de apresentar quais m\u00e9todos \u00e1geis que est\u00e3o sendo utilizados por serem adaptados poderia ser explicado quais adapta\u00e7\u00f5es foramutilizadas em cada m\u00e9todo, al\u00e9m de explicar quais ferramentas seram utilizadas durante o desenvolvimento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Metodologia/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Percentual das respostas obtidas na verifica\u00e7\u00e3o </p> <p></p> <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Metodologia/#percentual-de-aproveitamento","title":"Percentual de aproveitamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o na figura 2:</p> <p>Figura 2 - Equa\u00e7\u00e3o de percentual de aproveitamento</p> <p></p> <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>5/11 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>1/11 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>3/11 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>2/11 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>Onde 11 \u00e9 a quantidade de itens avaliados na verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 40,90%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Metodologia/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Como proposto por Fagan, para o retrabalho o autor do artefato Breno Queiroz ir\u00e1 fazer as corre\u00e7\u00f5es dos problemas apresentados pela verifica\u00e7\u00e3o. O respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o far\u00e1 uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, checando se as corre\u00e7\u00f5es s\u00e3o suficientes e se foi introduzido novos erros ou n\u00e3o. A tabela 3 a seguir apresenta o cronograma de corre\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 30/11/2023 Corrigir erros encontrados pela verifica\u00e7\u00e3o Breno Queiroz Limirio Guimar\u00e3es <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <p>BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 26/11/2023.</p> <p>VICTOR, Lucas. Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o da Entrega 2, GAMA, FGA, 2023. Acesso em: 26 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Metodologia/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 27/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Limirio Guimar\u00e3es Breno Queiroz <code>1.1</code> 02/11/2023 Adicionada apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados Limirio Guimar\u00e3es Breno Queiroz"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Politicas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Pol\u00edticas","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Politicas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Pol\u00edticas na vers\u00e3o 1.0 de data 18/09/2023, autorado por Breno Queiroz, que \u00e9 integrante do grupo 02, cujo projeto tem como foco o aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato do planejamento pol\u00edticas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Politicas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em especifico, as quest\u00f5es do checklist foram retiradas do GitHub Docs. Podemos observar o referido checklist referente a verifica\u00e7\u00e3o das Pol\u00edticas na Tabela 1. </p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist - Pol\u00edticas</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 As pol\u00edticas s\u00e3o expressas de maneira clara e compreens\u00edvel para todos os membros da equipe? - - 8 As pol\u00edticas est\u00e3o alinhadas com os objetivos do projeto e da equipe de desenvolvimento? - - 9 As pol\u00edticas est\u00e3o acess\u00edveis a todos os membros da equipe e s\u00e3o facilmente localiz\u00e1veis? - - 10 Cada pol\u00edtica define claramente as responsabilidades dos membros da equipe em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o? - - 11 As pol\u00edticas incentivam a colabora\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe? - - 12 As pol\u00edticas foram avaliadas quanto ao seu impacto na organiza\u00e7\u00e3o, qualidade do projeto e efici\u00eancia do desenvolvimento? - - 13 Existem uma instru\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao uso das pol\u00edticas - - <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p> </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Politicas/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato pol\u00edticas, a grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do artefato esta disponivel neste link. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido - Pol\u00edticas</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? N\u00e3o O artefato n\u00e3o especifica como foi feita a escolha e constru\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 7 As pol\u00edticas s\u00e3o expressas de maneira clara e compreens\u00edvel para todos os membros da equipe? Sim - 8 As pol\u00edticas est\u00e3o alinhadas com os objetivos do projeto e da equipe de desenvolvimento? Sim - 9 As pol\u00edticas est\u00e3o acess\u00edveis a todos os membros da equipe e s\u00e3o facilmente localiz\u00e1veis? Sim - 10 Cada pol\u00edtica define claramente as responsabilidades dos membros da equipe em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua implementa\u00e7\u00e3o? N\u00e3o N\u00e3o foi especificado o papel de cada membro da equipe dentro das politicas 11 As pol\u00edticas incentivam a colabora\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe? Sim - 12 As pol\u00edticas foram avaliadas quanto ao seu impacto na organiza\u00e7\u00e3o, qualidade do projeto e efici\u00eancia do desenvolvimento? Sim - 13 Existem uma instru\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao uso das pol\u00edticas Sim - <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Politicas/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>De maneira geral o artefato apresenta uma boa qualidade, uma boa formata\u00e7\u00e3o e uma boa padroniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ideias que foram documentadas de forma clara e concisa. Entretanto foram encontrados identificados alguns poss\u00edveis problemas em rela\u00e7\u00e3o as especifica\u00e7\u00f5es do check-list, sendo elas demonstradas na tabela 3. </p> <p> <p>Tabela 3 - Sugest\u00f5es de melhoria - Pol\u00edticas</p> ID Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de melhoria 02 O artefato n\u00e3o especifica como foi feita a escolha e constru\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \u00c9 sugerido que seja feito a constru\u00e7\u00e3o de uma metodologia explicando como foi construido e elaborado a politicas utilizadas pela equipe 10 N\u00e3o foi especificado o papel de cada membro da equipe dentro das politicas \u00c9 sugerido que seja feito a distribui\u00e7\u00e3o do papel de cada membro da equipe dentro de cada pol\u00edtica <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Politicas/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>A figura 1 apresenta um gr\u00e1fico com o percentual de respostas sim, n\u00e3o, incompleto ou n\u00e3o se aplica, obtidas atrav\u00e9s da checklist de verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Figura 1 - Percentual das respostas obtidas na verifica\u00e7\u00e3o </p> <p></p> <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Politicas/#percentual-de-aproveitamento","title":"Percentual de aproveitamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o na figura 2:</p> <p>Figura 2 - Equa\u00e7\u00e3o de percentual de aproveitamento</p> <p></p> <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>11/13  exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>0/13 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>2/13 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>0/13 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 13 \u00e9 a quantidade de itens avaliados na verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 69,23%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Politicas/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Como proposto por Fagan, para o retrabalho o autor do artefato Breno Queiroz ir\u00e1 fazer as corre\u00e7\u00f5es dos problemas apresentados seguindo a tabela de sugest\u00e3o de corre\u00e7\u00e3o apresentada anteriormente. O respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o far\u00e1 uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, checando se as corre\u00e7\u00f5es s\u00e3o suficientes e se foi introduzido novos erros ou n\u00e3o. A tabela 4 a seguir apresenta o cronograma de corre\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Tabela 4 - Cronograma de Corre\u00e7\u00f5es.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 05/12/2023 Constru\u00e7\u00e3o da  metodologia Breno Queiroz Mayara Alves 05/12/2023 distribui\u00e7\u00e3o do papel de cada membro da equipe dentro de cada pol\u00edtica Breno Queiroz Mayara Alves <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Politicas/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia bibliografica","text":"<p>GITHUB, Inc. Understanding the GitHub Flow. Dispon\u00edvel em: https://guides.github.com/introduction/flow/ Acesso em: 04/12/2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Politicas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/Politicas/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 26/11/2023 Adicionando verifica\u00e7\u00e3o do artefato Pol\u00edticas Mayara Alves Luis Miranda"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Cronograma na vers\u00e3o 1.5 de data 21/11/2023, autorado por Altino Arthur, que \u00e9 integrante do grupo 02, cujo projeto tem como foco o Aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/cronograma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em espec\u00edfico. Podemos observar o referido checklist referente a verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma na Tabela 1, as perguntas foram tiradas da verifica\u00e7\u00e3o do cronograma feita anterirormente pelo grupo.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? - - 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? - - 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? - - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 6 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? - - 7 Os nomes das tarefas planejadas s\u00e3o condizentes? - - 8 O cronograma apresenta todos os artefatos solicitados para cada entrega? - - 9 H\u00e1 uma distribui\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria de tarefas entre os membros? - - 10 Os revisores s\u00e3o sempre diferentes dos autores no mesmo artefato? - - 11 Existem atividades repetidas sem necessidade ou redundantes? - - 12 O cronograma apresenta um per\u00edodo de revis\u00e3o ap\u00f3s receber um feedback dos artefatos? - - 13 H\u00e1 uma sequ\u00eancia l\u00f3gica nas atividades? - - 14 As dura\u00e7\u00f5es das tarefas s\u00e3o realistas? - - 15 Cada tarefa possui pelo menos um autor e um revisor? - - 16 O cronograma estima uma data para grava\u00e7\u00e3o das entregas? - - <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/cronograma/#dados-graficos","title":"Dados gr\u00e1ficos","text":"<p>Segue no gr\u00e1fico 1, o gr\u00e1fico onde podemos ver com maior facilidade os erros, acertos e incompletos do artefato.</p> <p> <p>Gr\u00e1fico 1 - Dados visuais</p> <p></p> <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/cronograma/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato. A inspe\u00e7\u00e3o foi feita por meio de uma grava\u00e7\u00e3o individual, que est\u00e3o presentes na tabela 3.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist preenchido</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? Sim - 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? Sim - 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Incompleto Tabela 6 n\u00e3o possui fonte, da tabela 7 a 12 n\u00e3o est\u00e3o centralizadas 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 6 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? Sim - 7 Os nomes das tarefas planejadas s\u00e3o condizentes? Sim - 8 O cronograma apresenta todos os artefatos solicitados para cada entrega? Sim - 9 H\u00e1 uma distribui\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria de tarefas entre os membros? Sim - 10 Os revisores s\u00e3o sempre diferentes dos autores no mesmo artefato? Sim - 11 Existem atividades repetidas sem necessidade ou redundantes? Sim - 12 O cronograma apresenta um per\u00edodo de revis\u00e3o ap\u00f3s receber um feedback dos artefatos? Sim - 13 H\u00e1 uma sequ\u00eancia l\u00f3gica nas atividades? Sim - 14 As dura\u00e7\u00f5es das tarefas s\u00e3o realistas? Sim - 15 Cada tarefa possui pelo menos um autor e um revisor? Sim - 16 O cronograma estima uma data para grava\u00e7\u00e3o das entregas? Sim - <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p>Tabela 3 - Cronograma de verifica\u00e7\u00e3o</p> Participantes Data Hor\u00e1rio Link da grava\u00e7\u00e3o Minutagem aonde come\u00e7a Milena Baruc 02/12/2023 17:00/17:30 Verifica\u00e7\u00e3o individual 00:00:19 <p>Fonte: Milena Baruc </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/cronograma/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>Em geral, o artefato est\u00e1 bem condizente com o que foi solicitado, por\u00e9m necessita de algumas altera\u00e7\u00f5es. Sendo assim, segue as sugest\u00f5es de melhoria:</p> <p>\u2022 Arrumar a tabela 6 que n\u00e3o possui fonte; \u2022 Arrumar as tabelas de 7 a 12 que n\u00e3o est\u00e3o centralizadas, para que fique em conformidade com o padr\u00e3o dos outros artefatos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/cronograma/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliografica","text":"<ol> <li>Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Requisitos de Software. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023.</li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/planejamento/cronograma/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 02/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Milena Baruc Luis Eduardo"},{"location":"verificacao/grupo2/rastreabilidade/MatrizDeRastreabilidade/","title":"Matriz de Rastreabilidade","text":""},{"location":"verificacao/grupo2/rastreabilidade/MatrizDeRastreabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato\u00a0Matriz de Rastreabilidade\u00a0na vers\u00e3o 1.7 de data 20/11/2023, autorado por\u00a0Luis Miranda, que \u00e9 integrante do\u00a0grupo 02, cujo projeto tem como foco o\u00a0Aplicativo Carteira Digital de Tr\u00e2nsito, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/rastreabilidade/MatrizDeRastreabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o\u00a0planejamento\u00a0estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em espec\u00edfico. Podemos observar o referido checklist referente a verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma na Tabela 1, as perguntas foram tiradas da verifica\u00e7\u00e3o da\u00a0Matriz de Rastreabilidade\u00a0feita anterirormente pelo grupo.</p> <p>Tabela 1 - Checklist Geral</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 5 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. 6 H\u00e1 metodologia de como foi conduzido o artefato? Sim REQUISITOS DE SOFTWARE. Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023. <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p> <p>Tabela 2 - Checklist Espec\u00edfico</p> ID Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o (Sim/N\u00e3o/N\u00e3o aplic\u00e1vel) Observa\u00e7\u00f5es Refer\u00eancias Imagem da Refer\u00eancia 01 A Matriz de Rastreabilidade est\u00e1 sendo representada em uma matriz? P\u00e1gina: 28, P\u00f3s Rastreabilidade. Documento: MILENE SERRANO, MAUR\u00cdCIO SERRANO, Requisitos - Aula 26, Universidade de Bras\u00edlia - Faculdade do Gama 02 A Matriz de Rastreabilidade cont\u00e9m uma coluna que cont\u00e9m as identifica\u00e7\u00f5es dos requisitos? P\u00e1gina: 30, P\u00f3s Rastreabilidade. Documento: MILENE SERRANO, MAUR\u00cdCIO SERRANO, Requisitos - Aula 26, Universidade de Bras\u00edlia - Faculdade do Gama 03 A Matriz de Rastreabilidade cont\u00e9m uma coluna com a descri\u00e7\u00e3o do requisito? P\u00e1gina: 30, P\u00f3s Rastreabilidade. Documento: MILENE SERRANO, MAUR\u00cdCIO SERRANO, Requisitos - Aula 26, Universidade de Bras\u00edlia - Faculdade do Gama 04 A Matriz de Rastreabilidade cont\u00e9m uma coluna com artefatos relacionados com a origem do requisito? P\u00e1gina: 30, P\u00f3s Rastreabilidade. Documento: MILENE SERRANO, MAUR\u00cdCIO SERRANO, Requisitos - Aula 26, Universidade de Bras\u00edlia - Faculdade do Gama 05 A Matriz de Rastreabilidade cont\u00e9m uma coluna com artefatos que foram gerados a partir dos requisitos? P\u00e1gina: 32, P\u00f3s Rastreabilidade. Documento: MILENE SERRANO, MAUR\u00cdCIO SERRANO, Requisitos - Aula 26, Universidade de Bras\u00edlia - Faculdade do Gama 06 A Matriz de Rastreabilidade cont\u00e9m uma coluna indicando a depend\u00eancias entre requisitos? P\u00e1gina: 13, Cap\u00edtulo 3. Pr\u00e1tica da rastreabilidade de requisitos. SAY\u00c3O, Miriam; LEITE, Julio. Rastreabilidade de Requisitos. PUC-Rio: Departamento de Inform\u00e1tica, ISSN 0103-9741, Rio de Janeiro, 2005. <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/rastreabilidade/MatrizDeRastreabilidade/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato. A inspe\u00e7\u00e3o foi feita por meio uma grava\u00e7\u00e3o individual, que est\u00e1 presentes na tabela 3.</p> <p>Tabela 3 - Checklist Geral</p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o ( Sim/ N\u00e3o / N\u00e3o Aplic\u00e1vel ) Observa\u00e7\u00f5es 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? Sim 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? Sim 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 5 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? Sim 6 H\u00e1 metodologia de como foi conduzido o artefato? Sim <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p> <p>Tabela 4\u00a0- Checklist preenchido</p> ID Crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o (Sim/N\u00e3o/N\u00e3o aplic\u00e1vel) Observa\u00e7\u00f5es 01 A Matriz de Rastreabilidade est\u00e1 sendo representada em uma matriz? Sim 02 A Matriz de Rastreabilidade cont\u00e9m uma coluna que cont\u00e9m as identifica\u00e7\u00f5es dos requisitos? Sim 03 A Matriz de Rastreabilidade cont\u00e9m uma coluna com a descri\u00e7\u00e3o do requisito? Sim 04 A Matriz de Rastreabilidade cont\u00e9m uma coluna com artefatos relacionados com a origem do requisito? Sim 05 A Matriz de Rastreabilidade cont\u00e9m uma coluna com artefatos que foram gerados a partir dos requisitos? Sim 06 A Matriz de Rastreabilidade cont\u00e9m uma coluna indicando a depend\u00eancias entre requisitos? N\u00e3o <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p> <p>Tabela 3 - Cronograma de verifica\u00e7\u00e3o</p> Participantes Data Hor\u00e1rio Vin\u00edcius Mendes 03/12/2023 14:40/14:47"},{"location":"verificacao/grupo2/rastreabilidade/MatrizDeRastreabilidade/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>De acorda com a inspe\u00e7\u00e3o feita, foi poss\u00edvel encontrar algumas poss\u00edveis melhorias para o artefato em quest\u00e3o, as melhorias ser\u00e3o descritas logo abaixo junto ao ID da verifica\u00e7\u00e3o: - ID06: Inserir uma nova coluna indicando a depend\u00eancia entre os requisitos</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/rastreabilidade/MatrizDeRastreabilidade/#porcentual-de-aproveitamento-do-checklist-geral","title":"Porcentual de aproveitamento do Checklist geral","text":"<p>Figura 1 - Gr\u00e1fico de setores do porcentual de aproveitamento do checklist geral </p> <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/rastreabilidade/MatrizDeRastreabilidade/#porcentual-de-aproveitamento-do-checklist-especifico","title":"Porcentual de aproveitamento do Checklist espec\u00edfico","text":"<p>Figura 2 - Gr\u00e1fico de setores do porcentual de aproveitamento do checklist espec\u00edfico</p> <p></p> <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/rastreabilidade/MatrizDeRastreabilidade/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>Carteira Digital de Tr\u00e2nsito. Requisitos de Software. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.2-Carteira_Digital_de_Transito/. Acesso em: 02/12/2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/rastreabilidade/MatrizDeRastreabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2010</p>"},{"location":"verificacao/grupo2/rastreabilidade/MatrizDeRastreabilidade/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Vin\u00edcius Mendes Mayara Alves"},{"location":"verificacao/grupo3/backlog/","title":"Backlog do Produto","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/backlog/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Backlog do Produto na vers\u00e3o 1.2 de data 06/11/2023, autorado por Guilherme Basilio e Joel Soaress, que s\u00e3o integrantes do Grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/backlog/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist pode ser consultado na Tabela 1.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o</p> ID Crit\u00e9rio de Verifica\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o (Sim/N\u00e3o/Incompleto) Observa\u00e7\u00f5es 1 O Backlog possui uma Introdu\u00e7\u00e3o clara e objetiva? 2 Existe Bibliografia/Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas no Backlog? 3 O Backlog inclui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com detalhes adequados? 4 Os textos no Backlog seguem a norma padr\u00e3o da l\u00edngua? 5 Tabelas e imagens no Backlog s\u00e3o bem referenciadas e possuem legendas? 6 H\u00e1 evid\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o do cliente ou persona na elabora\u00e7\u00e3o do Backlog? 7 Os requisitos no Backlog est\u00e3o priorizados de forma clara? 8 Os requisitos no Backlog est\u00e3o adequadamente vinculados a hist\u00f3rias de usu\u00e1rio? 9 H\u00e1 consist\u00eancia entre os requisitos listados, as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e os \u00e9picos? 10 \u00c9picos e temas no Backlog est\u00e3o bem definidos e descritos? 11 O Backlog possui valida\u00e7\u00e3o de um Product Owner? 12 Existe uma liga\u00e7\u00e3o clara entre o Backlog e o artefato Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio? <p>Fonte: Altino Arthur </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/backlog/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o checklist preenchido ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido - Backlog do Produto</p> ID Crit\u00e9rio de Verifica\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O Backlog possui uma Introdu\u00e7\u00e3o clara e objetiva? Sim O Backlog cont\u00e9m uma se\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o que explica claramente o prop\u00f3sito e a estrutura do documento. 2 Existe Bibliografia/Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas no Backlog? Sim Existem refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas no Backlog. 3 O Backlog inclui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com detalhes adequados? Sim H\u00e1 um hist\u00f3rico de vers\u00f5es detalhado, incluindo datas, descri\u00e7\u00f5es, autores e revisores. 4 Os textos no Backlog seguem a norma padr\u00e3o da l\u00edngua? Incompleto Foram identificados alguns erros gramaticais e de escrita que n\u00e3o seguem a norma padr\u00e3o da l\u00edngua. 5 Tabelas e imagens no Backlog s\u00e3o bem referenciadas e possuem legendas? Sim Todas as tabelas e imagens est\u00e3o devidamente referenciadas com legendas claras. 6 H\u00e1 evid\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o do cliente ou persona na elabora\u00e7\u00e3o do Backlog? N\u00e3o N\u00e3o h\u00e1 men\u00e7\u00e3o expl\u00edcita ou evid\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o do cliente ou persona. 7 Os requisitos no Backlog est\u00e3o priorizados de forma clara? Sim Os requisitos est\u00e3o claramente priorizados com indica\u00e7\u00f5es de 'Alta', 'M\u00e9dia' ou 'Baixa'. 8 Os requisitos no Backlog est\u00e3o adequadamente vinculados a hist\u00f3rias de usu\u00e1rio? Sim Cada requisito est\u00e1 vinculado a uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio espec\u00edfica. 9 H\u00e1 consist\u00eancia entre os requisitos listados, as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e os \u00e9picos? Sim Os requisitos, hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e \u00e9picos est\u00e3o consistentemente alinhados. 10 \u00c9picos e temas no Backlog est\u00e3o bem definidos e descritos? Sim Os \u00e9picos e temas est\u00e3o claramente definidos e descritos no Backlog. 11 O Backlog possui valida\u00e7\u00e3o de um Product Owner? Sim H\u00e1 evid\u00eancia de valida\u00e7\u00e3o do Backlog por um Product Owner. 12 Existe uma liga\u00e7\u00e3o clara entre o Backlog e o artefato Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio? Sim O Backlog est\u00e1 claramente ligado ao artefato de Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio. <p>Fonte: Altino Arthur </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/backlog/#lista-de-problemas-identificados","title":"Lista de Problemas Identificados","text":"<ol> <li> <p>Erros de Norma Padr\u00e3o da L\u00edngua Problema: Identificados alguns erros gramaticais e de escrita que n\u00e3o seguem a norma padr\u00e3o da l\u00edngua.    Impacto: Estes erros podem comprometer a compreens\u00e3o e a formalidade do documento.</p> </li> <li> <p>Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es Limitado Problema: Embora exista um hist\u00f3rico de vers\u00f5es, faltam detalhes sobre as altera\u00e7\u00f5es realizadas.    Impacto: Isso limita a transpar\u00eancia e o entendimento das evolu\u00e7\u00f5es do documento.   </p> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo3/backlog/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<ol> <li> <p>Corre\u00e7\u00e3o de Norma Padr\u00e3o da L\u00edngua: Revisar o documento para corrigir erros gramaticais e de escrita.</p> </li> <li> <p>Detalhamento do Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es: Expandir o hist\u00f3rico de vers\u00f5es para incluir mais detalhes sobre as altera\u00e7\u00f5es realizadas.</p> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo3/backlog/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 10/11/2023. CHECKLIST F\u00c1CIL. Inspe\u00e7\u00e3o: o que \u00e9, tipos, como fazer e benef\u00edcios. Checklist F\u00e1cil, 2021. Dispon\u00edvel em: https://blog-pt.checklistfacil.com/inspecao/#O_que_e_inspecao. Acesso em: 10/11/2023. BERTINI, Fl\u00e1vio; SANTOS, Simone.T\u00e9cnicas de Inspe\u00e7\u00e3o de Documentos de Requisitosde Software: um Estudo Comparativo. PUC-Rio, 2006. Dispon\u00edvel em: http://wer.inf.puc-rio.br/WERpapers/artigos/artigos_WER06/bertini.pdf. Acesso em: 10/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/backlog/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Altino Arthur Milena Baruc"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamendoDaVerificacao/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefafos do Grupo 03","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/planejamendoDaVerificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fase de verifica\u00e7\u00e3o emerge como um dos pilares fundamentais no ciclo de desenvolvimento de um projeto. Nesse est\u00e1gio crucial, os artefatos gerados passam por uma minuciosa an\u00e1lise para assegurar que estejam em conformidade com os requisitos especificados. Dessa forma, presente documento delineia o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos criados pelo Grupo 3, cujo projeto \u00e9 fundamentado no aplicativo BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamendoDaVerificacao/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>O prop\u00f3sito deste planejamento \u00e9 estabelecer uma abordagem s\u00f3lida para a verifica\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos artefatos gerados pelo Grupo 3, garantindo a presen\u00e7a dos elementos necess\u00e1rios e ader\u00eancia aos padr\u00f5es predefinidos. Al\u00e9m disso, busca-se assegurar que tais artefatos atendam \u00e0s exig\u00eancias estabelecidas com precis\u00e3o e qualidade, promovendo, assim, uma entrega consistente e alinhada aos padr\u00f5es estabelecidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamendoDaVerificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem selecionada para conduzir essa verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a inspe\u00e7\u00e3o, uma metodologia que implica em uma revis\u00e3o formal dos artefatos produzidos, visando identificar poss\u00edveis defeitos. Essa revis\u00e3o \u00e9 meticulosamente conduzida por meio de uma checklist, que inclui uma lista abrangente dos defeitos mais comuns a serem identificados, analisados e classificados. \u00c9 importante destacar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser realizada pelo seu autor, garantindo assim uma perspectiva mais objetiva e imparcial durante o processo de inspe\u00e7\u00e3o. Este m\u00e9todo visa assegurar a qualidade dos resultados, contribuindo para a detec\u00e7\u00e3o precoce de problemas e aprimoramento cont\u00ednuo dos artefatos produzidos. Uma \"issue\" foi gerada no reposit\u00f3rio do nosso grupo  (Grupo 02), encarregado da verifica\u00e7\u00e3o, apresentando um checklist que abrange cada artefato a ser analisado. A distribui\u00e7\u00e3o dos artefatos a serem verificados n\u00e3o segue uma divis\u00e3o predeterminada, uma vez que cada participante, ao iniciar a verifica\u00e7\u00e3o de um artefato espec\u00edfico, registra na \"issue\" sua responsabilidade pela verifica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o. Este m\u00e9todo \u00e9 seguido at\u00e9 que todos os artefatos tenham sido devidamente analisados. Conforme mencionado anteriormente, para orientar o acompanhamento na verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o empregados checklists. Uma explica\u00e7\u00e3o mais detalhada sobre essa t\u00e9cnica estar\u00e1 dispon\u00edvel em um subt\u00f3pico deste documento intitulado \"Checklist\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamendoDaVerificacao/#definicao-de-issue","title":"Defini\u00e7\u00e3o de \"Issue\"","text":"<p>O termo \"issue\" \u00e9 comumente utilizado em contextos relacionados a gerenciamento de projetos, especialmente em sistemas de controle de vers\u00e3o, como o Git. Uma \"issue\" refere-se a um problema, tarefa, ou uma unidade de trabalho espec\u00edfica que precisa ser abordada, discutida ou acompanhada no contexto de um projeto de desenvolvimento de software.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamendoDaVerificacao/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>Checklist \u00e9 uma palavra em ingl\u00eas que significa \u201clista de verifica\u00e7\u00e3o\u201d. \u00c9 uma ferramenta de controle que consiste em uma rela\u00e7\u00e3o de itens ou tarefas que devem ser verificados, cumpridos ou lembrados.As checklists foram constru\u00eddas levando em conta os padr\u00f5es esperados para cada artefato e as principais tarefas realizadas na elabora\u00e7\u00e3o dos mesmos. Para verificar cada artefato de forma adequada, elaboramos um checklist espec\u00edfico para cada um deles. Cada documento de verifica\u00e7\u00e3o cont\u00e9m uma aba de metodologia, onde apresentamos a tabela do checklist utilizado, sem preench\u00ea-la. A tabela mostra os itens que devem ser verificados no artefato, conforme o exemplo da tabela 1. Cada documento de verifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m cont\u00e9m uma aba de desenvolvimento, onde registramos os resultados da verifica\u00e7\u00e3o, preenchendo a tabela do checklist. A tabela indica se cada item foi atendido, parcialmente atendido ou n\u00e3o atendido pelo artefato, conforme o exemplo da tabela 2.</p> <p> <p>Tabela 1 - Tabela ilustrativa dos crit\u00e9rios de verifica\u00e7\u00e3o de um artefato</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica? - - 3 O artefato possui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 4 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? - - Fonte - Limirio Guimar\u00e3es <p></p> <p> <p>Tabela 2 - Tabela demonstrativa dos resultados da verifica\u00e7\u00e3o de um artefato</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica? N\u00e3o 3 O artefato possui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? N\u00e3o O artefato possui apenas uma vers\u00e3o na qual foi adicionada a introdu\u00e7\u00e3o, no entanto h\u00e1 mais itens no artefato por\u00e9m seus versionamentos n\u00e3o costam no historico de vers\u00e3o. 4 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? N\u00e3o A \u00fanica vers\u00e3o do artefato que \u00e9 a vers\u00e3o que adiciona a introdu\u00e7\u00e3o do artefato nem sequer possui um revisor <p>Fonte - Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamendoDaVerificacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Os respons\u00e1veis pelas verifica\u00e7\u00f5es dos artefatos do grupo 03, seram todos os atuais integrantes do grupo 02, que s\u00e3o estes em ordem alfab\u00e9tica: Altino Arthur, Breno Queiroz,  Limirio Correia, Luis Eduardo, Mayara Alves, Milena Baruc e Vinicius Mendes. Conforme mencionado anteriormente, n\u00e3o existe uma atribui\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para determinar quem ser\u00e1 encarregado pela verifica\u00e7\u00e3o de cada artefato. Entretanto, a verifica\u00e7\u00e3o de cada artefato deve ser registrada em um documento espec\u00edfico para aprimorar a organiza\u00e7\u00e3o. Um crit\u00e9rio previamente estabelecido \u00e9 que cada documento deve ter um revisor designado, sendo essa pessoa distinta daquela respons\u00e1vel pela autoria do documento.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamendoDaVerificacao/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/planejamendoDaVerificacao/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<ul> <li>Padroniza\u00e7\u00e3o do Projeto na vers\u00e3o 1.0 de data 06/10/2023, autorado por Doan Filho;</li> <li>Rich Picture na vers\u00e3o 1.3 de data 05/09/2023, autorado por Caio Braga;</li> <li>Aplicativo Selecionado na vers\u00e3o 1.1 de data 23/09/2023, autorado por Caio Lelis;</li> <li>Cronogramas na vers\u00e3o 4.0 de data 06/11/2023, autorado por Miguel de Frias;</li> <li>Ferramentas de Uso na vers\u00e3o 1.1 de data 19/09/2023, autorado por Caio Lelis;</li> <li>Heatmap na vers\u00e3o 1.1 de data 19/09/2023, autorado por Caio Braga;</li> <li>Termos de Uso na vers\u00e3o 1.1 de data 28/09/2023, autorado por Joel Soares;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamendoDaVerificacao/#modelagem","title":"Modelagem","text":"<ul> <li>Cen\u00e1rios na vers\u00e3o 1.6 de data 25/10/2023, autorado por Miguel de Frias;</li> <li>L\u00e9xicos na vers\u00e3o 1.3 de data 24/10/2023, autorado por Caio Lelis;</li> <li>Casos de Uso na vers\u00e3o 1.3 de data 24/10/2023, autorado por Caio Braga;</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar na vers\u00e3o 1.0 de data 24/10/2023, autorado por Caio Lelis;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamendoDaVerificacao/#modelagem-agil","title":"Modelagem \u00c1gil","text":"<ul> <li>Backlog do Produto na vers\u00e3o 1.2 de data 06/11/2023, autorado por Guilherme Basilio e Joel Soares;</li> <li>Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio na vers\u00e3o 1.2 de data 04/11/2023, autorado por Caio Lelis e Doan Filho;</li> <li>NFR Framework na vers\u00e3o 1.2 de data 06/11/2023, autorado por Caio Braga, Gabriel Barbosa e Miguel de Frias.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamendoDaVerificacao/#elicitacao","title":"Elicita\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Personas na vers\u00e3o 2.0 de data 24/10/2023, autorado por Joel Soares;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamendoDaVerificacao/#tecnicas","title":"T\u00e9cnicas","text":"<ul> <li>Brainstorming na vers\u00e3o 1.0 de data 03/10/2023, autorado por Miguel de Frias e Caio Braga;</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o na vers\u00e3o 1.0 de data 03/09/2023, autorado por Miguel de Frias e Guilherme Basilio;</li> <li>Observa\u00e7\u00e3o na vers\u00e3o 1.0 de data 03/10/2023, autorado por Gabriel Barbosa;</li> <li>Question\u00e1rio na vers\u00e3o 1.0 de data 04/10/2023, autorado por Doan Filho;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamendoDaVerificacao/#priorizacao-de-requisitos","title":"Prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos","text":"<ul> <li>$100 na vers\u00e3o 1.0 de data 18/10/2023, autorado por Guilherme Basilio</li> <li>Introdu\u00e7\u00e3o na vers\u00e3o 1.0 de data 03/10/2023, autorado por Caio Lelis;</li> <li>Moscow na vers\u00e3o 1.0 de data 03/10/2023, autorado por Doan Filho e Caio Lelis;</li> <li>Three Level Scale na vers\u00e3o 1.1 de data 06/11/2023, autorado por Joel Soares;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamendoDaVerificacao/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>As verifica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o realizadas no per\u00edodo do dia 10 de novembro de 2023 at\u00e9 o dia 12 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamendoDaVerificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 10/11/2023. CHECKLIST F\u00c1CIL. Inspe\u00e7\u00e3o: o que \u00e9, tipos, como fazer e benef\u00edcios. Checklist F\u00e1cil, 2021. Dispon\u00edvel em: https://blog-pt.checklistfacil.com/inspecao/#O_que_e_inspecao. Acesso em: 10/11/2023. BERTINI, Fl\u00e1vio; SANTOS, Simone.T\u00e9cnicas de Inspe\u00e7\u00e3o de Documentos de Requisitosde Software: um Estudo Comparativo. PUC-Rio, 2006. Dispon\u00edvel em: http://wer.inf.puc-rio.br/WERpapers/artigos/artigos_WER06/bertini.pdf. Acesso em: 10/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamendoDaVerificacao/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 10/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Limirio Guimar\u00e3es Milena Baruc"},{"location":"verificacao/grupo3/verificacao-historias-de-usuario/","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/verificacao-historias-de-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio na vers\u00e3o 1.2 de data 04/11/2023, autorado por Caio Lelis e Doan, que s\u00e3o integrantes do Grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/verificacao-historias-de-usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em especifico. Podemos observar o referido checklist referente a verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma na Tabela 1. </p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para a Verifica\u00e7\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o (Sim/N\u00e3o/Incompleto) Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? 6 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rios est\u00e3o escritas de forma clara e concisa, com descri\u00e7\u00e3o do \"quem\", \"o que\" e \"por que\"? 7 Cada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio possui um t\u00edtulo auto-explicativo, isto \u00e9, que resuma o objetivo principal da hist\u00f3ria? 8 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rios foram provenientes do cliente? 9 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio incluem crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o que definam o que \u00e9 necess\u00e1rio para que a hist\u00f3ria seja considerada conclu\u00edda? 10 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o test\u00e1veis, possibilitando a verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do sistema com base nos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o definidos? <p>Fonte: Altino Arthur </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/verificacao-historias-de-usuario/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o checklist preenchido ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido - Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim A introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 clara, mas precisa estar alinhada com o objetivo do documento. 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Incompleto As refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas est\u00e3o listadas, mas n\u00e3o citadas no texto. 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Incompleto Falta de detalhes sobre datas e revisores no hist\u00f3rico de vers\u00f5es. 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim Tabelas e imagens s\u00e3o bem apresentadas e referenciadas. 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim O texto est\u00e1 de acordo com a norma padr\u00e3o. 6 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rios est\u00e3o escritas de forma clara e concisa, com descri\u00e7\u00e3o do \"quem\", \"o que\" e \"por que\"? Sim As hist\u00f3rias s\u00e3o claras, mas h\u00e1 repeti\u00e7\u00f5es que precisam ser corrigidas. 7 Cada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio possui um t\u00edtulo auto-explicativo, isto \u00e9, que resuma o objetivo principal da hist\u00f3ria? Sim T\u00edtulos informativos, mas necessitam revis\u00e3o para evitar duplica\u00e7\u00f5es. 8 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rios foram provenientes do cliente ou PO? N\u00e3o N\u00e3o existem evid\u00eancias da participa\u00e7\u00e3o do PO na elabora\u00e7\u00e3o das US. 9 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio incluem crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o que definam o que \u00e9 necess\u00e1rio para que a hist\u00f3ria seja considerada conclu\u00edda? Sim Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o bem definidos em cada hist\u00f3ria. 10 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o test\u00e1veis, possibilitando a verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o do sistema com base nos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o definidos? Sim Hist\u00f3rias s\u00e3o test\u00e1veis com crit\u00e9rios claros para valida\u00e7\u00e3o. <p>Fonte: Altino Arthur </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/verificacao-historias-de-usuario/#lista-de-problemas-e-analise","title":"Lista de Problemas e An\u00e1lise","text":"<ul> <li> <p>Introdu\u00e7\u00e3o e Objetivo: Identificamos que, embora a introdu\u00e7\u00e3o estivesse clara, n\u00e3o havia um objetivo expl\u00edcito declarado. Isso \u00e9 crucial para alinhar todas as se\u00e7\u00f5es do documento ao prop\u00f3sito central, garantindo foco e dire\u00e7\u00e3o claros.</p> </li> <li> <p>Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas: A falta de cita\u00e7\u00f5es diretas no texto foi observada, o que pode prejudicar a rastreabilidade e a credibilidade das informa\u00e7\u00f5es. Em um documento t\u00e9cnico, \u00e9 essencial vincular as afirma\u00e7\u00f5es \u00e0s suas fontes para facilitar a verifica\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es: A incompletude no hist\u00f3rico de vers\u00f5es, especialmente a aus\u00eancia de datas e nomes dos revisores, foi notada. Este aspecto \u00e9 importante para a transpar\u00eancia do processo de desenvolvimento do documento e para entender a evolu\u00e7\u00e3o do mesmo ao longo do tempo.</p> </li> <li> <p>Repeti\u00e7\u00e3o nas Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio: A presen\u00e7a de hist\u00f3rias duplicadas foi identificada. Isso pode levar a confus\u00f5es e inefici\u00eancias no desenvolvimento, al\u00e9m de indicar uma poss\u00edvel falta de revis\u00e3o detalhada. Cada hist\u00f3ria deve ser \u00fanica e contribuir especificamente para a funcionalidade ou experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Falta de evid\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o do cliente ou Product Owner na elabora\u00e7\u00e3o do Backlog.</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo3/verificacao-historias-de-usuario/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<ol> <li>Objetivo: Definir claramente o objetivo do documento.</li> <li>Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas: Inserir cita\u00e7\u00f5es diretas no texto para melhorar a rastreabilidade.</li> <li>Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es: Completar com as informa\u00e7\u00f5es de datas e revisores.</li> <li>Revis\u00e3o das Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio para Eliminar Duplica\u00e7\u00f5es: </li> <li>US03 e US13 - Revisar e consolidar as hist\u00f3rias sobre recargas de cr\u00e9ditos no cart\u00e3o.</li> <li>US11 e US16 - Revisar e unificar as hist\u00f3rias relacionadas \u00e0 previs\u00e3o de dep\u00f3sito de dinheiro.</li> <li>US18 e US28 - Avaliar e combinar as hist\u00f3rias sobre previs\u00e3o de dep\u00f3sito de dinheiro no cart\u00e3o de mobilidade.</li> <li>US20 e US29 - Revisar e integrar as hist\u00f3rias sobre notifica\u00e7\u00f5es de dep\u00f3sito de dinheiro no cart\u00e3o de mobilidade.</li> <li>US30 e US19 - Revisar e unificar as hist\u00f3rias sobre acesso ao hist\u00f3rico detalhado das atividades.</li> <li>Garantir que cada hist\u00f3ria seja \u00fanica e aborde um aspecto distinto do sistema ou da experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> <li>Acrescentar evid\u00eancia da participa\u00e7\u00e3o do cliente ou Product Owner na elabora\u00e7\u00e3o das US.</li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo3/verificacao-historias-de-usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 10/11/2023. CHECKLIST F\u00c1CIL. Inspe\u00e7\u00e3o: o que \u00e9, tipos, como fazer e benef\u00edcios. Checklist F\u00e1cil, 2021. Dispon\u00edvel em: https://blog-pt.checklistfacil.com/inspecao/#O_que_e_inspecao. Acesso em: 10/11/2023. BERTINI, Fl\u00e1vio; SANTOS, Simone.T\u00e9cnicas de Inspe\u00e7\u00e3o de Documentos de Requisitosde Software: um Estudo Comparativo. PUC-Rio, 2006. Dispon\u00edvel em: http://wer.inf.puc-rio.br/WERpapers/artigos/artigos_WER06/bertini.pdf. Acesso em: 10/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/verificacao-historias-de-usuario/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Altino Arthur Milena Baruc"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Personas na vers\u00e3o 2.0 de data 25/10/2023, autorado por Joel Soares, que \u00e9 integrante do Grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist pode ser consultado na Tabela 1.</p> <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00f5es das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 As personas foram criadas a partir de informa\u00e7\u00f5es de grupos de usu\u00e1rios coletados? - - 8 Na defini\u00e7\u00e3o das personas, foram enumeradas as caracter\u00edsticas de identidade? (Nome, sobrenome, idade, foto) - - 9 Na defini\u00e7\u00e3o das personas, foram enumeradas as caracter\u00edsticas de status? (Persona prim\u00e1ria, secund\u00e1rias, antiusu\u00e1rios) - - 10 Na defini\u00e7\u00e3o das personas, foram enumeradas as caracter\u00edsticas de objetivos? (Objetivos pessoais, corporativos, pr\u00e1ticos, experi\u00eancia e objetivos finais) - - 11 Na defini\u00e7\u00e3o das personas, foram enumeradas as caracter\u00edsticas de habilidades? (Especialidade do usu\u00e1rio, educa\u00e7\u00e3o, treinamento, experi\u00eancias com tecnologias) - - 12 Na defini\u00e7\u00e3o das personas, foram enumeradas as caracter\u00edsticas de tarefas? (Tarefas que a persona realiza, frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o das tarefas) - - 13 Na defini\u00e7\u00e3o das personas, foram enumeradas as caracter\u00edsticas de relacionamentos? (Com quem a persona se relaciona) - - 14 Na defini\u00e7\u00e3o das personas, foram enumeradas as caracter\u00edsticas de requisitos? (Necessidades de que a persona precisa) - - 15 Na defini\u00e7\u00e3o das personas, foram enumeradas as caracter\u00edsticas de expectativas? (Como a persona acredita que o produto funciona, como ela organiza as informa\u00e7\u00f5es no seu dom\u00ednio ou trabalho) - - <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/personas/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o checklist preenchido ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Conforme - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? Conforme - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Conforme - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00f5es das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Conforme - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Conforme - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Conforme - 7 As personas foram criadas a partir de informa\u00e7\u00f5es de grupos de usu\u00e1rios coletados? Conforme - 8 Na defini\u00e7\u00e3o das personas, foram enumeradas as caracter\u00edsticas de identidade? (Nome, sobrenome, idade, foto, local) Conforme - 9 Na defini\u00e7\u00e3o das personas, foram enumeradas as caracter\u00edsticas de status? (Persona prim\u00e1ria, secund\u00e1rias, antiusu\u00e1rios) Conforme - 10 Na defini\u00e7\u00e3o das personas, foram enumeradas as caracter\u00edsticas de objetivos? (Objetivos pessoais, corporativos, pr\u00e1ticos, experi\u00eancia e objetivos finais) N\u00e3o conforme - 11 Na defini\u00e7\u00e3o das personas, foram enumeradas as caracter\u00edsticas de habilidades? (Especialidade do usu\u00e1rio, educa\u00e7\u00e3o, treinamento, experi\u00eancias com tecnologias) Conforme - 12 Na defini\u00e7\u00e3o das personas, foram enumeradas as caracter\u00edsticas de tarefas? (Tarefas que a persona realiza, frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o das tarefas) N\u00e3o conforme - 13 Na defini\u00e7\u00e3o das personas, foram enumeradas as caracter\u00edsticas de relacionamentos? (Com quem a persona se relaciona) N\u00e3o conforme - 14 Na defini\u00e7\u00e3o das personas, foram enumeradas as caracter\u00edsticas de requisitos? (Necessidades de que a persona precisa) Conforme - 15 Na defini\u00e7\u00e3o das personas, foram enumeradas as caracter\u00edsticas de expectativas? (Como a persona acredita que o produto funciona, como ela organiza as informa\u00e7\u00f5es no seu dom\u00ednio ou trabalho) Conforme - <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/personas/#sugestao-de-melhorias","title":"Sugest\u00e3o de Melhorias","text":"<p>Adicionar um t\u00f3pico a mais nas tabelas de personas, sendo eles um t\u00f3pico de objetivos das personas, as tarefas que eles executam e as suas frequ\u00eancias, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o delas, e por \u00faltimo as caracter\u00edsticas do relacionamentos das personas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/personas/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do seu conte\u00fado Vin\u00edcius Mendes Milena Baruc"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/%24100/","title":"$100","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/%24100/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato $100 na vers\u00e3o 1.0 de data 18/10/2023, autorado por Guilherme Basilio, que \u00e9 integrante do grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/%24100/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist pode ser consultado na Tabela 1.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? - - 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? - - 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? - - 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 5 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? - - 6 A proriza\u00e7\u00e3o foi realizada em conjunto com um usu\u00e1rio real? - - 7 Os requisitos foram priorizados de acordo com a metodologia $100? - - 8 A avalia\u00e7\u00e3o levou em conta a interdepend\u00eancia entre os requisitos? - - 9 H\u00e1 metodologia de como foi conduzido o artefato? - - <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/%24100/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A tabela 2 apresenta o checklist preenchido ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist preenchido</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? N\u00e3o O t\u00edtulo n\u00e3o est\u00e1 padronizado 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? N\u00e3o N\u00e3o h\u00e1 revisor 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim - 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 5 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? Sim - 6 A proriza\u00e7\u00e3o foi realizada em conjunto com um usu\u00e1rio real? N\u00e3o N\u00e3o houve realiza\u00e7\u00e3o de nenhum tipo de prioriza\u00e7\u00e3o 7 Os requisitos foram priorizados de acordo com a metodologia $100? N\u00e3o N\u00e3o houve realiza\u00e7\u00e3o de nenhum tipo de prioriza\u00e7\u00e3o 8 A avalia\u00e7\u00e3o levou em conta a interdepend\u00eancia entre os requisitos? N\u00e3o N\u00e3o houve realiza\u00e7\u00e3o de nenhum tipo de avalia\u00e7\u00e3o 9 H\u00e1 metodologia de como foi conduzido o artefato? N\u00e3o Apenas temos introdu\u00e7\u00e3o nesse artefato <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/%24100/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>N\u00e3o entendi esse artefato, n\u00e3o foi feito nenhuma avalia\u00e7\u00e3o muito menos prioriza\u00e7\u00e3o, apenas h\u00e1 uma breve introdu\u00e7\u00e3o, desta forma \u00e9 sugerido que o grupo refa\u00e7a o planejamento e a elabora\u00e7\u00e3o para o artefato para que de fato seja feito a t\u00e9cnica $100. Uma dica que pode melhorar o hist\u00f3rico de vers\u00f5es \u00e9 colocar o link do github dos autores/revisores.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/%24100/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/%24100/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Milena Baruc Mayara Alves"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/Introducao_Priorizacao/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o (Prioriza\u00e7\u00e3o de Requisitos)","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/Introducao_Priorizacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Introdu\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos na vers\u00e3o 1.0 de data 03/10/2023, autorado por Caio Lelis, que \u00e9 integrante do grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/Introducao_Priorizacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist pode ser consultado na Tabela 1.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? - - 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? - - 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? - - 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 5 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? - - <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/Introducao_Priorizacao/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A tabela 2 apresenta o checklist preenchido ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist preenchido</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? Sim - 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? Sim - 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim - 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o Na parte do texto onde tem \"T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o utilizadas:\" est\u00e1 como se fosse um t\u00edtulo e sut\u00edtulo, por\u00e9m eu suponho que deveria estar inserido como parte do texto. 5 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? Sim - <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/Introducao_Priorizacao/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>N\u00e3o entendi a raz\u00e3o de ter um documento chamado introdu\u00e7\u00e3o em prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos, sendo que ao longo de cada prioriza\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ter uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato, por\u00e9m as ideias foram documentadas de forma clara e concisa o que demonstra um cuidado na documenta\u00e7\u00e3o. No entanto, h\u00e1 uma parte do texto que n\u00e3o est\u00e1 seguindo o padr\u00e3o, al\u00e9m disso, poderia ter sido colocado o link para as t\u00e9cnicas de padroniza\u00e7\u00e3o utilizadas e tamb\u00e9m est\u00e1 faltando uma t\u00e9cnica. Uma dica que pode melhorar o hist\u00f3rico de vers\u00f5es \u00e9 colocar o link do github dos autores/revisores.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/Introducao_Priorizacao/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Milena Baruc Mayara Alves"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/ThreeLevelScale/","title":"Three Level Scale","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/ThreeLevelScale/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Three Level Scale na vers\u00e3o 1.1 de data 06/11/2023, autorado por Joel Soares, Caio Lelis e Doan Filho, que s\u00e3o integrantes do grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato de prioriza\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/ThreeLevelScale/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em especifico. Podemos observar o referido checklist referente a verifica\u00e7\u00e3o do Three Level Scale na Tabela 1. </p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist - Three Level Scale </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 A prioriza\u00e7\u00e3o usando Three Level Scale levou em considera\u00e7\u00e3o as duas dimens\u00f5es 'Import\u00e2ncia' e 'Urg\u00eancia'? (_Import\u00e2ncia e Urg\u00eancia: Na t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o Three Level Scale usamos as duas classifica\u00e7\u00f5es para dividir requisitos em grupos a serem priorizados.) - - 8 Os n\u00edveis de prioriza\u00e7\u00e3o foram divididos em 3? ('Alta', 'M\u00e9dia' e 'Baixa') - - 9 Foi utilizado um modelo de quadrante para enquadrar os requistitos entre prioridade 'Alta' (primeiro quadrante), 'M\u00e9dia' (segundo quadrante), 'Baixa (terceiro quadrante)' e requistos propostos com nenhum valor para o projeto (quarto quadrante)? (Requisitos do quarto quadrante: S\u00e3o requisitos sem valor ao projeto, se n\u00e3o forem importantes devem ser movidos para o terceiro quadrante ou excluidos por completo.) - - 10 A prioridade estabelecida foi incluida como um atributo para cada requisito no documento de requisitos de usu\u00e1rio ou em alguma base de dados de requisitos? ( Prioridade de requistos como atributo: Isso deve ser feito visto que, estabelecer uma conven\u00e7\u00e3o para o atributo de prioriza\u00e7\u00e3o auxilia o leitor a ter maior compreens\u00e3o l\u00f3gica da prioriza\u00e7\u00e3o realizada.) - - 11 As depend\u00eancias de requisitos foram levadas em considera\u00e7\u00e3o no processo de ranqueamento? - - 12 Foi determinado um cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa prioriza\u00e7\u00e3o? - - 13 H\u00e1 no documento a expecifica\u00e7\u00e3o dos participantes e seus respectivos pap\u00e9is? - - 14 Foram apresentados no documento os resultados da prioriza\u00e7\u00e3o e a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o? - - 15 Os requisitos s\u00e3o unicos e n\u00e3o se repetem? - - <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/ThreeLevelScale/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato Three Level Scale. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido - Three Level Scale</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui a metodologia utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? N\u00e3o O artefato n\u00e3o possui nenhuma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Incompleto A ultima vers\u00e3o do artefato n\u00e3o possui revisor 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Incompleto A tabela n\u00e3o e chamada no texto e n\u00e3o possui fonte. 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 7 A prioriza\u00e7\u00e3o usando Three Level Scale levou em considera\u00e7\u00e3o as duas dimens\u00f5es 'Import\u00e2ncia' e 'Urg\u00eancia'? (Import\u00e2ncia e Urg\u00eancia: Na t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o Three Level Scale usamos as duas classifica\u00e7\u00f5es para dividir requisitos em grupos a serem priorizados.) Sim 8 Os n\u00edveis de prioriza\u00e7\u00e3o foram divididos em 3? ('Alta', 'M\u00e9dia' e 'Baixa') Sim 9 Foi utilizado um modelo de quadrante para enquadrar os requistitos entre prioridade 'Alta' (primeiro quadrante), 'M\u00e9dia' (segundo quadrante), 'Baixa (terceiro quadrante)' e requistos propostos com nenhum valor para o projeto (quarto quadrante)? (Requisitos do quarto quadrante: S\u00e3o requisitos sem valor ao projeto, se n\u00e3o forem importantes devem ser movidos para o terceiro quadrante ou excluidos por completo.) Sim 10 A prioridade estabelecida foi incluida como um atributo para cada requisito no documento de requisitos de usu\u00e1rio ou em alguma base de dados de requisitos? ( Prioridade de requistos como atributo: Isso deve ser feito visto que, estabelecer uma conven\u00e7\u00e3o para o atributo de prioriza\u00e7\u00e3o auxilia o leitor a ter maior compreens\u00e3o l\u00f3gica da prioriza\u00e7\u00e3o realizada.) N\u00e3o A prioriza\u00e7\u00e3o e feita apenas pela a tabela, n\u00e3o possuindo outro documento para documenta\u00e7\u00e3o das prioriza\u00e7\u00e3o 11 As depend\u00eancias de requisitos foram levadas em considera\u00e7\u00e3o no processo de ranqueamento? Sim 12 Foi determinado um cronograma para a realiza\u00e7\u00e3o dessa prioriza\u00e7\u00e3o? Incompleto N\u00e3o foi definido um cronograma para realiza\u00e7\u00e3o da tarefa, mas foi informado a data da realiza\u00e7\u00e3o 13 H\u00e1 no documento a especifica\u00e7\u00e3o dos participantes e seus respectivos pap\u00e9is? Sim 14 Foram apresentados no documento os resultados da prioriza\u00e7\u00e3o e a grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o? Sim 15 Os requisitos s\u00e3o unicos e n\u00e3o se repetem? Sim <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/ThreeLevelScale/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>De maneira geral o artefato apresenta uma boa qualidade, uma boa formata\u00e7\u00e3o e uma boa padroniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ideias que foram documentadas de forma clara e concisa. Entretanto foram encontrados identificados alguns poss\u00edveis problemas em rela\u00e7\u00e3o as especifica\u00e7\u00f5es do check-list, sendo elas demonstradas na tabela 3. </p> <p> <p>Tabela 2 - Sugest\u00f5es de melhoria - Three Level Scale </p> ID Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de melhoria 03 O artefato n\u00e3o possui nenhuma bibliografia/refer\u00eancia bibliografica \u00c9 sugerido que se fa\u00e7a uma an\u00e1lise das fontes que foram utilizadas como base para o trabalho, e as refer\u00eancia na bibliografia 04 A ultima vers\u00e3o do artefato n\u00e3o possui revisor \u00c9 sugerido que o grupo escolha um revisor para o artefato. 05 A tabela n\u00e3o e chamada no texto e n\u00e3o possui fonte. \u00c9 sugerido que o grupo fa\u00e7a uma pequena introdu\u00e7\u00e3o da tabela no texto para que seja chamada no texto, ainda mais, \u00e9 sugerido que o grupo utilize a norma padr\u00e3o que coloca o titulo da tabela acima da tabela e a fonte abaixo da tabela (inclusive deve ser adicionado a fonte da tabela) 10 A prioriza\u00e7\u00e3o e feita apenas pela a tabela, n\u00e3o possuindo outro documento para documenta\u00e7\u00e3o das prioriza\u00e7\u00e3o \u00c9 sugerido que apesar de estar descrito nas tabelas, as caracter\u00edstica esteja especificada como um atributo para aquele requisito, tendo em vista que ser\u00e3o utilizados diversas vezes no decorrer do projeto. O ideal seria adicionar o n\u00edvel de prioridade j\u00e1 na descri\u00e7\u00e3o do ID ou incluir essa distribui\u00e7\u00e3o ao gerar um link para o requisito espec\u00edfico. 12 N\u00e3o foi definido um cronograma para realiza\u00e7\u00e3o da tarefa Apesar de ser informado a data da realiza\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o n\u00e3o foi criado qualquer cronograma com as informa\u00e7\u00f5es de hora, plataforma e dura\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o, \u00e9 sugerido que seja feito um cronograma com essas informa\u00e7\u00f5es. <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/ThreeLevelScale/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 10/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/ThreeLevelScale/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Mayara Alves Milena Baruc <code>1.1</code> 12/11/2023 Adicionando verifica\u00e7\u00e3o do artefato Three Level Scale Mayara Alves Milena Baruc"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/moscow/","title":"Moscow","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/moscow/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Moscow na vers\u00e3o 1.0 de data 4/10/2023, autorado por Doan Filho e Caio Lelis, que \u00e9 integrante do Grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/moscow/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist pode ser consultado na Tabela 1.</p> <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00f5es das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 A t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o MoSCoW foi feita junto com um usu\u00e1rio? - - 8 A t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o foi a terceira t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o a ser aplicada? - - 9 Foram utilizadas as 4 prioriza\u00e7\u00e3o do MoSCoW? (Must, should, could, won't ) - - 10 Cada requisito foi identificado na prioriza\u00e7\u00e3o? - - 11 Cada requisito foi identificado como Funcional ou N\u00e3o Funcional? - - Fonte: Vin\u00edcius Mendes ## Desenvolvimento --- A Tabela 2 apresenta o checklist preenchido ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do artefato. <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sugest\u00e3o de melhoria Seria melhor colocar separar a introdu\u00e7\u00e3o da metodologia 2 O artefato possui a metodologia utilizada? Sugest\u00e3o de melhoria Seria melhor colocar separar a introdu\u00e7\u00e3o da metodologia 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Conforme - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00f5es das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Conforme - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o conforme - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00e3o conforme - 7 A t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o MoSCoW foi feita junto com um usu\u00e1rio? N\u00e3o conforme - 8 A t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o foi a terceira t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o a ser aplicada? Conforme - 9 Foram utilizadas as 4 prioriza\u00e7\u00e3o do MoSCoW? (Must, should, could, won't ) Conforme - 10 Cada requisito foi identificado na prioriza\u00e7\u00e3o? Conforme - 11 Cada requisito foi identificado como Funcional ou N\u00e3o Funcional? Conforme - Fonte: Vin\u00edcius Mendes"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/moscow/#sugestao-de-melhorias","title":"Sugest\u00e3o de Melhorias","text":"<p>Esse artefato n\u00e3o segue o padr\u00e3o dos outros artefatos, onde \u00e9 divido em se\u00e7\u00f5es com introdu\u00e7\u00e3o e metodologia, e nesse foi colocado os juntos em uma s\u00f3 se\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o deve ser colocada no formato padr\u00e3o dos outros artefatos. Deve ser colocado a fonte da tabela apresentada. Descrever no artefato se a t\u00e9cnica foi aplicada em conjunto com algum usu\u00e1rio ou n\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/moscow/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/priorizacao/moscow/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do seu conte\u00fado Vin\u00edcius Mendes Milena Baruc"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/brainstorming/","title":"Brainstorming","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/brainstorming/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Brainstorming na vers\u00e3o 1.0 de data 03/10/2023, autorado por Miguel de Frias e Caio Braga, que s\u00e3o integrantes do grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/brainstorming/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist pode ser consultado na Tabela 1.  <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com os envolvidos? - - 8 A grava\u00e7\u00e3o e o(s) registro(s) da atividade de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos? - - 9 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? - - 10 Os requisitos elicitados est\u00e3o identificados por IDs? - - 11 Os requisitos foram qualificados em funcionais e n\u00e3o funcionais? - - 12 Todas as ideias geradas durante o brainstorming foram documentadas de forma clara e concisa? - - 13 Foram utilizadas t\u00e9cnicas de est\u00edmulo, como palavras-chave, imagens ou diagramas, para incentivar a gera\u00e7\u00e3o de ideias? - - <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/brainstorming/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A tabela 2 apresenta o checklist preenchido ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? Sim - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 7 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com os envolvidos? N\u00e3o No t\u00f3pico de metodologia \u00e9 apresentado o hor\u00e1rio e dia que foi realizada a atividade no entanto n\u00e3o h\u00e1 um cronograma. 8 A grava\u00e7\u00e3o e o(s) registro(s) da atividade de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos? Sim - 9 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? Sim - 10 Os requisitos elicitados est\u00e3o identificados por IDs? Sim - 11 Os requisitos foram qualificados em funcionais e n\u00e3o funcionais? Sim - 12 Todas as ideias geradas durante o brainstorming foram documentadas de forma clara e concisa? Sim - 13 Foram utilizadas t\u00e9cnicas de est\u00edmulo, como palavras-chave, imagens ou diagramas, para incentivar a gera\u00e7\u00e3o de ideias? Sim - <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/brainstorming/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>As ideias foram documentadas de forma clara e concisa o que demonstra um cuidado na documenta\u00e7\u00e3o, por\u00e9m algo que poderia agregar \u00e9 linkar o nome dos integrantes com seus respectivos perfis no github.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/brainstorming/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 10/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/brainstorming/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves <code>1.1</code> 12/11/2023 Adicionado desenvolvimento e sugest\u00f5es de melhoria Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/introspeccao/","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/introspeccao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato  Introspec\u00e7\u00e3o na vers\u00e3o 1.0 de data 03/09/2023, autorado por Miguel de Frias e Guilherme Basilio, que s\u00e3o integrantes do grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/introspeccao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist pode ser consultado na Tabela 1.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com os envolvidos? - - 8 A grava\u00e7\u00e3o e o(s) registro(s) da atividade de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos? - - 9 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? - - 10 Os requisitos elicitados est\u00e3o identificados por IDs? - - 11 Os requisitos foram qualificados em funcionais e n\u00e3o funcionais? - - 12 O artefato possui um objetivo definido para o uso da introspec\u00e7\u00e3o? - - <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/introspeccao/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A tabela 2 apresenta o checklist preenchido \u00e1pos a verifica\u00e7\u00e3o do artefato.  <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? Sim - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 7 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com os envolvidos? N\u00e3o N\u00e3o \u00e9 apresentado um cronograma nem uma data e hor\u00e1rio de quando a introspec\u00e7\u00e3o foi realizada. 8 A grava\u00e7\u00e3o e o(s) registro(s) da atividade de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos? N\u00e3o - 9 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? Sim - 10 Os requisitos elicitados est\u00e3o identificados por IDs? Sim - 11 Os requisitos foram qualificados em funcionais e n\u00e3o funcionais? Sim - 12 O artefato possui um objetivo definido para o uso da introspec\u00e7\u00e3o? Sim - <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/introspeccao/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>As ideias foram documentadas de forma clara e concisa o que demonstra um cuidado na documenta\u00e7\u00e3o, por\u00e9m algo que poderia agregar \u00e9 linkar o nome dos integrantes com seus respectivos perfis no github.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/introspeccao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 10/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/introspeccao/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves <code>1.1</code> 12/11/2023 Adicionado desenvolvimento e sugest\u00f5es de melhoria Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/observacao/","title":"Observa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/observacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato  Observa\u00e7\u00e3o na vers\u00e3o 1.0 de data 03/10/2023, autorado por Gabriel Barbosa, que s\u00e3o integrantes do grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/observacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist pode ser consultado na Tabela 1.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com os envolvidos? - - 8 A grava\u00e7\u00e3o e o(s) registro(s) da atividade de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos? - - 9 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? - - 10 Os requisitos elicitados est\u00e3o identificados por IDs? - - 11 Os requisitos foram qualificados em funcionais e n\u00e3o funcionais? - - 12 O ambiente de observa\u00e7\u00e3o foi adequado para capturar os dados relevantes, como a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o sistema? - - 13 As observa\u00e7\u00f5es foram conduzidas de forma n\u00e3o intrusiva, minimizando o impacto na rotina dos usu\u00e1rios? - - <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/observacao/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A tabela 2 apresenta o checklist preenchido \u00e1pos a verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? N\u00e3o - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o As tabelas apresentadas no documento n\u00e3o apresentam a fonte e nem s\u00e3o chamadas no texto. Tamb\u00e9m aparecem duas tabelas com a numera\u00e7\u00e3o de tabela 2. 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 7 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos com os envolvidos? N\u00e3o - 8 A grava\u00e7\u00e3o e o(s) registro(s) da atividade de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos? Sim A grava\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui muitas informa\u00e7\u00f5es sobre o que est\u00e1 acontecendo. 9 Est\u00e1 especificado o papel de cada participante? N\u00e3o - 10 Os requisitos elicitados est\u00e3o identificados por IDs? Sim - 11 Os requisitos foram qualificados em funcionais e n\u00e3o funcionais? Sim - 12 O ambiente de observa\u00e7\u00e3o foi adequado para capturar os dados relevantes, como a intera\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com o sistema? Inconclusivo N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar pelas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis na documenta\u00e7\u00e3o. 13 As observa\u00e7\u00f5es foram conduzidas de forma n\u00e3o intrusiva, minimizando o impacto na rotina dos usu\u00e1rios? Inconclusivo N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar pelas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis na documenta\u00e7\u00e3o. <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/observacao/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>Adicionar ao documento quem foram os participantes envolvidos na tarefa, como o usu\u00e1rio e os desenvolvedores envolvidos. Adicionar dia, hor\u00e1rio e local onde a grava\u00e7\u00e3o foi realizada. Detalhar a metodologia utilizada e como ocorreu a tarefa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/observacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 10/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/observacao/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves <code>1.1</code> 12/11/2023 Adicionado desenvolvimento e sugest\u00f5es de melhoria Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/questionario/","title":"Question\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Question\u00e1rio na vers\u00e3o 1.0 de data 04/10/2023, autorado por Doan Filho, que s\u00e3o integrantes do grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/questionario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist pode ser consultado na Tabela 1.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 Apresenta o per\u00edodo em que o quetion\u00e1rio foi disponibilizado para os participantes? - - 8 Os requisitos elicitados est\u00e3o identificados por IDs? - - 9 Os requisitos foram qualificados em funcionais e n\u00e3o funcionais? - - 10 O artefato possui um objetivo definido para o uso do question\u00e1rio? - - 11 O question\u00e1rio faz suas perguntas baseadas no perfil de usu\u00e1rio tra\u00e7ado pelo grupo? - - 12 As perguntas possuem uma ordem coerente com o objetivo do artefato? - - 13 As perguntas s\u00e3o claras e concisas? - - 14 O question\u00e1rio possui quantidade de perguntas adequadas, sem excessos que causem perda na qualidade da pesquisa? - - 15 A quantidade de respostas ao question\u00e1rio foi alta? - - <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/questionario/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A tabela 2 apresenta o checklist preenchido \u00e1pos a verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? Sim H\u00e1 uma aba entitulada prepara\u00e7\u00e3o que define informa\u00e7\u00f5es esperadas na aba de metodologia. 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o As tabelas e figuras n\u00e3o possuem fontes. 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 7 Apresenta o per\u00edodo em que o quetion\u00e1rio foi disponibilizado para os participantes? Sim - 8 Os requisitos elicitados est\u00e3o identificados por IDs? Sim - 9 Os requisitos foram qualificados em funcionais e n\u00e3o funcionais? Sim - 10 O artefato possui um objetivo definido para o uso do question\u00e1rio? Sim - 11 O question\u00e1rio faz suas perguntas baseadas no perfil de usu\u00e1rio tra\u00e7ado pelo grupo? N\u00e3o Pelo que foi apresentado na documenta\u00e7\u00e3o, o question\u00e1rio tamb\u00e9m foi utilizado para tra\u00e7ar o perfil do usu\u00e1rio. 12 As perguntas possuem uma ordem coerente com o objetivo do artefato? N\u00e3o Por este ser um documento apresentado na aba de t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, perguntas relacionadas ao levantamento do perfil do usu\u00e1rio n\u00e3o eram esperadas. 13 As perguntas s\u00e3o claras e concisas? N\u00e3o Pelo que foi apresentado na documenta\u00e7\u00e3o, algumas perguntas assim como as op\u00e7\u00f5es de respostas n\u00e3o claras. 14 O question\u00e1rio possui quantidade de perguntas adequadas, sem excessos que causem perda na qualidade da pesquisa? N\u00e3o Por ser um question\u00e1rio com dois objetivos, acabou ficando longo (15 perguntas). 15 A quantidade de respostas ao question\u00e1rio foi alta? N\u00e3o O question\u00e1rio obteve 13 respostas. <p>Fonte: Limirio Guimar\u00e3es</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/questionario/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>Adicionar uma tabela com a listagem das perguntas apresentadas no question\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/questionario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 10/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/elicitacao/tecnicasDeElicitacao/questionario/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves <code>1.1</code> 12/11/2023 Adicionado desenvolvimento e sugest\u00f5es de melhoria Limirio Guimar\u00e3es Mayara Alves"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/casosDeUso/","title":"Casos de Uso","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/casosDeUso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Casos de uso na vers\u00e3o 1.3 de data 24/10/2023, autorado por Joel Soares, que \u00e9 integrante do Grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/casosDeUso/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist pode ser consultado na Tabela 1.</p> <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00f5es das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 O diagrama de casos de uso cont\u00e9m todos os elementos? (atores, casos de uso, associa\u00e7\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es extendidas e inclu\u00eddas e limite do sistema) - - 8 As rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas com clareza no diagrama? - - 9 O ator usu\u00e1rio fica do lado esquerdo do diagrama? - - 10 As orienta\u00e7\u00f5es das setas de rela\u00e7\u00f5es foram representadas de forma condizente? - - 11 Foram feitas especifica\u00e7\u00f5es dos casos de uso? (descri\u00e7\u00e3o, atores, precondi\u00e7\u00f5es, p\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es, fluxo de eventos alternativos como b\u00e1sico, alternativo e de exce\u00e7\u00e3o, pr\u00e9-requisitos) <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/casosDeUso/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o checklist preenchido ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Conforme - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? Conforme - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Conforme - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00f5es das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Conforme - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Conforme - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Conforme - 7 O diagrama de casos de uso cont\u00e9m todos os elementos? (atores, casos de uso, associa\u00e7\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es extendidas e inclu\u00eddas e limite do sistema) Conforme - 8 As rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas com clareza no diagrama? Conforme - 9 O ator usu\u00e1rio fica do lado esquerdo do diagrama? Conforme - 10 As orienta\u00e7\u00f5es das setas de rela\u00e7\u00f5es foram representadas de forma condizente? Conforme - 11 Foram feitas especifica\u00e7\u00f5es dos casos de uso? (descri\u00e7\u00e3o, atores, precondi\u00e7\u00f5es, p\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es, fluxo de eventos alternativos como b\u00e1sico, alternativo e de exce\u00e7\u00e3o, pr\u00e9-requisitos) Conforme - <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/casosDeUso/#sugestao-de-melhorias","title":"Sugest\u00e3o de Melhorias","text":"<p>Na verifica\u00e7\u00e3o deste artefato, foi poss\u00edvel analisar que o artefato foi feito de maneira correta e seguindo de forma condizente a metodologia apresentada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/casosDeUso/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio  Especifica\u00e7\u00e3o de Caso de Uso do MINIST\u00c9RIO DA CI\u00caNCIA, TECNOLOGIA, INOVA\u00c7\u00d5ES E COMUNICA\u00c7\u00d5ES. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2754617/mod_resource/content/3/SiglaProjeto_EspecificacaoCasoUso.pdf.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/casosDeUso/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do seu conte\u00fado Vin\u00edcius Mendes Milena Baruc"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Cen\u00e1rios na vers\u00e3o 1.6 de data 25/10/2023, autorado por Joel Soares, Caio Braga, Caio Lelis, Guilherme Basilio, Gabriel Barbosa, Doan Filho, e Miguel de Frias que s\u00e3o integrantes do grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato. </p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em especifico. Podemos observar o referido checklist referente a verifica\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios na Tabela 1. </p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist - Cen\u00e1rios </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 O cen\u00e1rio possui: t\u00edtulo, metas/objetivos, contexto, ator(es), recursos, exce\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00f5es e epis\u00f3dios? - - 8 O t\u00edtulo do cen\u00e1rio \u00e9 autoexplicativo? - - 9 O objetivo do cen\u00e1rio \u00e9 condizente com seu t\u00edtulo? - - 10 O contexto descreve de forma sucinta o estado inicial do cen\u00e1rio? Em fun\u00e7\u00e3o de local, tempo e pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es, por exemplo - - 11 O cen\u00e1rio descreve situa\u00e7\u00f5es realistas e relevantes de intera\u00e7\u00e3o do sistema? - - 12 Os atores s\u00e3o condizentes com o contexto do cen\u00e1rio? - - 13 Os epis\u00f3dios do cen\u00e1rio est\u00e3o coerentes e seguem uma ordem l\u00f3gica para atingir o objetivo? - - 14 Existe uma liga\u00e7\u00e3o entre os cen\u00e1rios e os l\u00e9xicos? - - <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/cenarios/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato cen\u00e1rio. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido - Cen\u00e1rios</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? N\u00e3o O artefato possu\u00ed um t\u00f3pico chamado \"Modelo de cen\u00e1rio\" que seria o mais pr\u00f3ximo de uma metodologia 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 7 O cen\u00e1rio possui: t\u00edtulo, metas/objetivos, contexto, ator(es), recursos, exce\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00f5es e epis\u00f3dios? Incompleto Os cen\u00e1rios n\u00e3o possuem quem s\u00e3o os atores e as restri\u00e7\u00f5es 8 O t\u00edtulo do cen\u00e1rio \u00e9 autoexplicativo? Sim - 9 O objetivo do cen\u00e1rio \u00e9 condizente com seu t\u00edtulo? Sim - 10 O contexto descreve de forma sucinta o estado inicial do cen\u00e1rio? Em fun\u00e7\u00e3o de local, tempo e pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es, por exemplo Sim - 11 O cen\u00e1rio descreve situa\u00e7\u00f5es realistas e relevantes de intera\u00e7\u00e3o do sistema? Sim - 12 Os atores s\u00e3o condizentes com o contexto do cen\u00e1rio? N\u00e3o O cen\u00e1rio n\u00e3o apresenta os atores em contexto 13 Os epis\u00f3dios do cen\u00e1rio est\u00e3o coerentes e seguem uma ordem l\u00f3gica para atingir o objetivo? Sim - 14 Existe uma liga\u00e7\u00e3o entre os cen\u00e1rios e os l\u00e9xicos? N\u00e3o Em nenhum momento \u00e9 possivel identificar qualquer refer\u00eancia entre os cen\u00e1rios e os l\u00e9xicos de maneira explicita <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/cenarios/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>De maneira geral o artefato apresenta uma boa qualidade, uma boa formata\u00e7\u00e3o e uma boa padroniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ideias que foram documentadas de forma clara e concisa. Entretanto foram encontrados identificados alguns poss\u00edveis problemas em rela\u00e7\u00e3o as especifica\u00e7\u00f5es do check-list, sendo elas demonstradas na tabela 3. </p> <p> <p>Tabela 3 - Sugest\u00f5es de melhoria - Cen\u00e1rios</p> ID Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de melhoria 02 O artefato n\u00e3o possui uma metodologia, entretanto possu\u00ed um t\u00f3pico chamado \" Modelo de cen\u00e1rio\" que faz esse papel. Para padronizar com os demais artefatos e sugerido como melhoria a altera\u00e7\u00e3o do nome do t\u00f3pico para metodologia. 05 N\u00e3o h\u00e1 problemas identificados \u00c9 sugerido que a identifica\u00e7\u00e3o da tabela fique na parte superior da tabela e a fonte na parte inferior. 07 O Cen\u00e1rio n\u00e3o possui quem seriam os atores e restri\u00e7\u00f5es \u00c9 sugerido que seja feito a avalia\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio e seja criado quem seriam os atores e as restri\u00e7\u00f5es para o contexto. 12 O cen\u00e1rio n\u00e3o apresenta atores para o contexto \u00c9 sugerido a cria\u00e7\u00e3o de atores conforme o contexto do cen\u00e1rio 14 Em nenhum momento \u00e9 possivel identificar qualquer refer\u00eancia entre os cen\u00e1rios e os l\u00e9xicos de maneira explicita \u00c9 sugerido a referencia\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos que foram usados no contexto dos cen\u00e1rios. <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 10/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/cenarios/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Mayara Alves Milena Baruc <code>1.1</code> 12/11/2023 Adicionando verifica\u00e7\u00e3o do artefato cen\u00e1rio Mayara Alves Milena Baruc"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/especificacaoSuplementar/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/especificacaoSuplementar/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato especifica\u00e7\u00e3o suplementar na vers\u00e3o 1.0 de data 24/10/2023, autorado por Caio Lelis, que \u00e9 integrante do grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo  BRB Mobilidade</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/especificacaoSuplementar/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo.</p> <p> <p>Tabela 1: Checklist Avalia\u00e7\u00f5es Gerais</p> ID Quest\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui a metodologia utilizada? 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? 7 O artefato segue o modelo FURPS+? 8 Todas as classifica\u00e7\u00f5es do modelo FURPS+ com exce\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o funcional foram utilizados na classifica\u00e7\u00e3o? 9 Os requisitos s\u00e3o quantitativos? 10 Dentre os requisitos de usabilidade \u00e9 abordado quest\u00f5es de acessibilidade? <p>Fonte: Breno Queiroz</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/especificacaoSuplementar/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A tabela 2 apresenta o checklist preenchido ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do arttefato.</p> <p> <p>Tabela 1: Checklist Avalia\u00e7\u00f5es Gerais</p> ID Quest\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui a metodologia utilizada? Sim 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 6 O artefato segue o modelo FURPS+? Sim 7 Todas as classifica\u00e7\u00f5es do modelo FURPS+ com exce\u00e7\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o funcional foram utilizados na classifica\u00e7\u00e3o? Sim 8 Os requisitos em sua maioria s\u00e3o quantitativos? N\u00e3o A grande maioria dos requisitos s\u00e3o qualitativos. 9 Dentre os requisitos de usabilidade \u00e9 abordado quest\u00f5es de acessibilidade? N\u00e3o <p>Fonte: Breno Queiroz</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/especificacaoSuplementar/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>Os requisitos devem ser descrito com maior riqueza de detalhes, atualmente eles s\u00e3o descritos apenas por uma \u00fanica frase em uma tabela. Detalhar os requisitos ir\u00e1 ajudar a transform\u00e1-los em requisitos quantitativos. Quest\u00f5es de acessibilidade devem ser levados em considera\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 um requisito obrigat\u00f3rio segundo o Art. 63 do Estatuto da Pessoa com Defici\u00eancia. Recomendo consultar  Web Content Accessibility Guidelines (WCAG). </p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/especificacaoSuplementar/#referencia","title":"Refer\u00eancia","text":"<p>[1] Presid\u00eancia da Republica. LEI N\u00ba 13.146, DE 6 DE JULHO DE 2015. Acesso: 13 de novembro 2023 Dispon\u00edvel em https://www.jusbrasil.com.br/legislacao/205855325/lei-13146-15#art-63 [2]W3C. Web Content Accessibility Guidelines (WCAG) 2.1</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/especificacaoSuplementar/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 10/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/especificacaoSuplementar/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Breno Queiroz LMayara Alves"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/lexicos/","title":"L\u00e9xicos","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/lexicos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato L\u00e9xicos na vers\u00e3o 1.3 de  data 24/10/2023, autorado por Caio Lelis, que \u00e9 integrante do Grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/lexicos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist pode ser consultado na Tabela 1.</p> <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00f5es das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 Na descri\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos, cont\u00e9m os termos? - - 8 Na descri\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos, cada l\u00e9xico cont\u00e9m uma ou mais no\u00e7\u00f5es? (Significado do s\u00edmbolo) - - 9 Na descri\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos, cada l\u00e9xico cont\u00e9m um ou mais impactos? (Efeito do s\u00edmbolo na aplica\u00e7\u00e3o) 10 Na descri\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos, cada l\u00e9xico cont\u00e9m um tipo? (Verbo, objeto ou estado) - - 11 Na descri\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos, cada l\u00e9xico cont\u00e9m sin\u00f4nimos? - - 12 Na descri\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos, cada l\u00e9xico est\u00e1 linkado a outros l\u00e9xicos? - - <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/lexicos/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o checklist preenchido ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Conforme - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? Conforme Faltou colocar o nome da se\u00e7\u00e3o como Metodologia 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Conforme - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00f5es das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Conforme - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Conforme - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Conforme - 7 Na descri\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos, cont\u00e9m os termos? Conforme - 8 Na descri\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos, cada l\u00e9xico cont\u00e9m uma ou mais no\u00e7\u00f5es? (Significado do s\u00edmbolo) Conforme - 9 Na descri\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos, cada l\u00e9xico cont\u00e9m um ou mais impactos? (Efeito do s\u00edmbolo na aplica\u00e7\u00e3o) Conforme - 10 Na descri\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos, cada l\u00e9xico cont\u00e9m um tipo? (Verbo, objeto ou estado) Conforme - 11 Na descri\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos, cada l\u00e9xico cont\u00e9m sin\u00f4nimos? Conforme - 12 Na descri\u00e7\u00e3o de l\u00e9xicos, cada l\u00e9xico est\u00e1 linkado a outros l\u00e9xicos? Conforme - <p>Fonte: Vin\u00edcius Mendes</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/lexicos/#sugestao-de-melhorias","title":"Sugest\u00e3o de Melhorias","text":"<p>Trocar o t\u00edtulo \"Nota\u00e7\u00f5es L\u00e9xicos e Descri\u00e7\u00e3o\" por \"Metodologia\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/lexicos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/lexicos/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do seu conte\u00fado Vin\u00edcius Mendes Milena Baruc"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/agil/nfr/","title":"NFR Framework","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/agil/nfr/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato  NFR Framework na vers\u00e3o 1.2 de data 06/11/2023, autorado por Caio Braga, Gabriel Barbosa e Miguel de Frias, que s\u00e3o integrantes do Grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/agil/nfr/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist pode ser consultado na Tabela 1.</p> <p> <p>Tabela 1: Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00f5es das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto - 6 Existe legenda para os elementos do framework? - 7 Os requisitos analis\u00e1dos s\u00e3o n\u00e3o funcionais - 8 Os tipos de softgoals est\u00e3o representados de maneira correta? - 9 As interdepend\u00eancias possuem tipos de contribui\u00e7\u00f5es? - 10 As interdepend\u00eancias foram usadas da maneira correta? - 12 Cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o possuem: descri\u00e7\u00e3o, justificativa, origem do requisito, crit\u00e9riode aceita\u00e7\u00e3o, depend\u00eancias, prioridade, conflitos e hist\u00f3ria - 13 Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o est\u00e3o corretos ? - <p>Fonte: Breno Queiro</p> <p></p> <p> <p>Tabela 2:</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/agil/nfr/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui a metodologia utilizada? 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00f5es das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto N\u00e3o 6 Existe legenda para os elementos do framework? Sim 7 Os requisitos analis\u00e1dos s\u00e3o n\u00e3o funcionais Sim 8 Os tipos de softgoals est\u00e3o representados de maneira correta? Sim 9 As interdepend\u00eancias possuem tipos de contribui\u00e7\u00f5es? Sim 10 As interdepend\u00eancias foram usadas da maneira correta? Sim O grafico de performace possui um pequeno erro na dire\u00e7\u00e3o da interdepend\u00eancia. 12 Cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o possuem: descri\u00e7\u00e3o, justificativa, origem do requisito, crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o, depend\u00eancias, prioridade, conflitos e hist\u00f3ria Sim 13 Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o est\u00e3o corretos ? Parcial Em todos os cart\u00f5es o crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o est\u00e1 como nenhum. <p>Fonte: Breno Queiroz</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/agil/nfr/#sugestao-de-melhorias","title":"Sugest\u00e3o de Melhorias","text":"<p>Chamar as imagens e tabelas no texto. Existem alguns pequenos erros no gr\u00e1ficos de performace (figuras 9 e 10). Adicionar crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o nos cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/agil/nfr/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio da. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. Recife, 2019.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/modelagem/agil/nfr/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Breno Queiroz Lim\u00edrio Guimar\u00e3es"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/AplicativoSelecionado/","title":"Aplicativo Selecionado","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/AplicativoSelecionado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Aplicativo Selecionado na vers\u00e3o 1.1 de data 23/09/2023, autorado por Caio Lelis, que \u00e9 integrante do Grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/AplicativoSelecionado/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist pode ser consultado na Tabela 1.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00f5es das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 5 Possui aplicativos avaliados para a escolha do projeto? - - 6 Possui alguma explica\u00e7\u00e3o para a escolha do aplicativo? - - 7 Possui termo de uso permitindo o uso do aplicativo escolhido para estudos? - - <p>Fonte - Luis Miranda</p> <p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/AplicativoSelecionado/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o checklist preenchido ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist preenchido.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00f5es das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o N\u00e3o \u00e9 apresentado as chamadas de texto 5 Possui aplicativos avaliados para a escolha do projeto? N\u00e3o N\u00e3o \u00e9 apresentado quais aplicativos foram avaliados 6 Possui alguma explica\u00e7\u00e3o para a escolha do aplicativo? Sim - 7 Possui termo de uso permitindo o uso do aplicativo escolhido para estudos? Sim Possuem o termo, entretando n\u00e3o foi citado/comentado sobre isso no arquivo <p>Fonte - Luis Miranda</p> <p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/AplicativoSelecionado/#sugestao-de-melhorias","title":"Sugest\u00e3o de Melhorias","text":"<p>\u00c9 importante a presen\u00e7a de chamadas de texto para facilitar o entendimento das imagens selecionadas, e tamb\u00e9m de quais foram os aplicativos avaliados, para que se tenha uma percep\u00e7\u00e3o sobre a motiva\u00e7\u00e3o da escolha final. O termo de uso poderia ser citado e referenciado para que ficasse mais claro e evidenciado a permiss\u00e3o do uso do aplicativo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/AplicativoSelecionado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 10/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/AplicativoSelecionado/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do seu conte\u00fado Luis Miranda Milena Baruc"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/TermosDeUso/","title":"Termos de Uso","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/TermosDeUso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Termos de Uso na vers\u00e3o 1.1 de data 28/09/2023, autorado por Joel Soares, que s\u00e3o integrantes do grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato de Termos de Uso.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/TermosDeUso/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist pode ser consultado na Tabela 1.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica? - - 3 O artefato possui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 4 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 O Termo de Uso abrange todas as \u00e1reas relevantes para o artefato em quest\u00e3o? - - <p>Fonte - Luis Miranda</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/TermosDeUso/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o checklist preenchido ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist preenchido.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? Sim - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o N\u00e3o \u00e9 apresentado as chamadas de texto, nem legendas 6 O Termo de Uso abrange todas as \u00e1reas relevantes para o artefato em quest\u00e3o? Sim - <p>Fonte - Luis Miranda</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/TermosDeUso/#sugestao-de-melhorias","title":"Sugest\u00e3o de Melhorias","text":"<p>\u00c9 importante que se tenha a presen\u00e7a de chamadas de texto, junto com as legendas para facilitar o entendimento das imagens selecionadas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/TermosDeUso/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 10/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/TermosDeUso/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do seu conte\u00fado Luis Miranda Milena Baruc"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Cronograma na vers\u00e3o 4.0 de data 06/11/2023, autorado por Doan Filho e Miguel de Frias, que s\u00e3o integrantes do grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato do cronograma. </p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/cronograma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em especifico. Podemos observar o referido checklist referente a verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma na Tabela 1. </p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist - Cronograma </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 Os nomes das tarefas planejadas s\u00e3o condizentes? - - 8 O cronograma apresenta todos os artefatos solicitados para cada entrega? - - 9 H\u00e1 uma distribui\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria de tarefas entre os membros? - - 10 Os revisores s\u00e3o sempre diferentes dos autores no mesmo artefato? - - 11 Existem atividades repetidas sem necessidade ou redundantes? - - 12 O cronograma apresenta um per\u00edodo de revis\u00e3o ap\u00f3s receber um feedback dos artefatos? - - 13 H\u00e1 uma sequ\u00eancia l\u00f3gica nas atividades? - - 14 As dura\u00e7\u00f5es das tarefas s\u00e3o realistas? - - 15 Cada tarefa possui pelo menos um autor e um revisor? - - 16 O cronograma estima uma data para grava\u00e7\u00e3o das entregas? - - <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/cronograma/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato Cronograma. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido - Cronograma</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim 2 O artefato possui a metodologia utilizada? N\u00e3o O artefato n\u00e3o possu\u00ed descri\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada para elabora\u00e7\u00e3o. 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? Sim 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Sim 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 7 Os nomes das tarefas planejadas s\u00e3o condizentes? Sim 8 O cronograma apresenta todos os artefatos solicitados para cada entrega? Sim 9 H\u00e1 uma distribui\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria de tarefas entre os membros? Sim 10 Os revisores s\u00e3o sempre diferentes dos autores no mesmo artefato? Sim 11 Existem atividades repetidas sem necessidade ou redundantes? N\u00e3o 12 O cronograma apresenta um per\u00edodo de revis\u00e3o ap\u00f3s receber um feedback dos artefatos? Sim 13 H\u00e1 uma sequ\u00eancia l\u00f3gica nas atividades? N\u00e3o Algumas atividades tem o mesmo per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o das etapas que eles seriam dependente. 14 As dura\u00e7\u00f5es das tarefas s\u00e3o realistas? Sim 15 Cada tarefa possui pelo menos um autor e um revisor? Sim 16 O cronograma estima uma data para grava\u00e7\u00e3o das entregas? Sim <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/cronograma/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>De maneira geral o artefato apresenta uma boa qualidade, uma boa formata\u00e7\u00e3o e uma boa padroniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ideias que foram documentadas de forma clara e concisa. Entretanto foram encontrados identificados alguns poss\u00edveis problemas em rela\u00e7\u00e3o as especifica\u00e7\u00f5es do check-list, sendo elas demonstradas na tabela 3. </p> <p> <p>Tabela 3 - Sugest\u00f5es de melhoria - Cronograma</p> ID Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de melhoria 02 O artefato n\u00e3o possui descri\u00e7\u00e3o da metodologia utilizada para elabora\u00e7\u00e3o. \u00c9 sugerido que o grupo fa\u00e7a um pequeno texto demonstrando qual metodologia foi utilizada para cria\u00e7\u00e3o do artefato Cronograma. 05 N\u00e3o h\u00e1 problemas identificados \u00c9 sugerido que a identifica\u00e7\u00e3o da tabela fique na parte superior da tabela e a fonte na parte inferior. 13 Algumas atividades tem o mesmo per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o das etapas que eles seriam dependente. \u00c9 sugerido que os artefatos que dependem de outros artefatos tenham seu per\u00edodo de desenvolvimento apenas ap\u00f3s a entrega do artefatos os qual eles dependam. <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 10/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/cronograma/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Mayara Alves Milena Baruc <code>1.1</code> 13/11/2023 Adicionando verifica\u00e7\u00e3o do artefato Cronograma Mayara Alves Milena Baruc"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/ferramentasDeUso/","title":"Ferramentas de Uso","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/ferramentasDeUso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Ferramentas de Uso na vers\u00e3o 1.1 de data 19/09/2023, autorado por Caio Lelis, que \u00e9 integrante do grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/ferramentasDeUso/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist pode ser consultado na Tabela 1.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? - - 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? - - 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? - - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 6 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? - - 7 H\u00e1 link para a ferramentas que ser\u00e3o utilizadas? - - 8 H\u00e1 um objetivo pelo qual estar\u00e3o utilizando tal ferramenta? - - <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/ferramentasDeUso/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A tabela 2 apresenta o checklist preenchido ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist preenchido</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? Sim - 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? Sim - 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o A tabela das ferramentas que ser\u00e3o utilizadas n\u00e3o tem legenda e fonte, al\u00e9m de n\u00e3o ser citada no texto 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 6 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? Sim - 7 H\u00e1 link para as ferramentas que ser\u00e3o utilizadas? Sim - 8 H\u00e1 um objetivo pelo qual estar\u00e3o utilizando tal ferramenta? Sim - <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/ferramentasDeUso/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>As ideias foram documentadas de forma clara e concisa o que demonstra um cuidado na documenta\u00e7\u00e3o, por\u00e9m est\u00e1 faltando colocar legenda para a tabela, al\u00e9m de cita-l\u00e1s no texto. Uma dica que pode melhorar o hist\u00f3rico de vers\u00f5es \u00e9 colocar o link do github dos autores/revisores. </p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/ferramentasDeUso/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Matheus Henrique. BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Planejamento, Ferramentas. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/planejamento/ferramentas/. Acesso em: 13/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/ferramentasDeUso/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Milena Baruc Mayara Alves"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/heatmap/","title":"Heatmap","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/heatmap/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Heatmap na vers\u00e3o 1.1 de data 19/09/2023, autorado por Caio Braga, que \u00e9 integrante do Grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/heatmap/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist pode ser consultado na Tabela 1.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica? - - 3 O artefato possui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 4 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Possui o heatmap com os hor\u00e1rios dispon\u00edveis de cada integrante ? - - 7 Possui o hor\u00e1rio escolhido pelo grupo para se reunir? - - <p>Fonte - Luis Miranda</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/heatmap/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o checklist preenchido ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist preenchido.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma Bibliografia/Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica? N\u00e3o N\u00e3o \u00e9 apresentado nenhuma Bibliografia, nem Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica 3 O artefato possui um Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim - 4 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? Sim - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o N\u00e3o \u00e9 apresentado as chamadas de texto, nem legendas e fontes 6 Possui o heatmap com os hor\u00e1rios dispon\u00edveis de cada integrante ? Sim - 7 Possui o hor\u00e1rio escolhido pelo grupo para se reunir? Sim - <p>Fonte - Luis Miranda</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/heatmap/#sugestao-de-melhorias","title":"Sugest\u00e3o de Melhorias","text":"<p>\u00c9 importante que se tenha refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica ou Bibliografia para saber da onde se teve a informa\u00e7\u00e3o a respeito do heatmap, e tamb\u00e9m, a presen\u00e7a de chamadas de texto com legendas e fontes facilita o entendimento das imagens.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/heatmap/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 10/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/heatmap/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e do seu conte\u00fado Luis Miranda Milena Baruc"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/padronizacaoDoProj/","title":"Padroniza\u00e7\u00e3o do Projeto","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/padronizacaoDoProj/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Padroniza\u00e7\u00e3o do Projeto na vers\u00e3o 1.0 de data 06/10/2023, autorado por Doan Filho, que \u00e9 integrante do grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/padronizacaoDoProj/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento desenvolvido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, onde ser\u00e1 apresentada a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o. O referido checklist pode ser consultado na Tabela 1.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? - - 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? - - 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? - - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 6 Nos componentes da padroniza\u00e7\u00e3o h\u00e1 um exemplo de como deve ser? - - 7 No guia github h\u00e1 como deve ser utilizado cada componente? - - 8 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? - - <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/padronizacaoDoProj/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>A tabela 2 apresenta o checklist preenchido ap\u00f3s a verifica\u00e7\u00e3o do artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist preenchido</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o \u00e9 padronizado? Sim - 2 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) do artefato? Sim - 3 O artefato possui refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? N\u00e3o Nenhuma tabela/imagem possui legenda e fonte, e tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o chamadas no texto. Al\u00e9m disso, a imagem em: \"Imagens: tag, link refer\u00eanciado, padr\u00e3o, legendas.\" est\u00e1 quebrada. 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 6 Nos componentes da padroniza\u00e7\u00e3o h\u00e1 um exemplo de como deve ser? Sim - 7 No guia github h\u00e1 como deve ser utilizado cada componente? Sim - 8 H\u00e1 introdu\u00e7\u00e3o do artefato? Sim - <p>Fonte: Milena Baruc</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/padronizacaoDoProj/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>As ideias foram documentadas de forma clara e concisa o que demonstra um cuidado na documenta\u00e7\u00e3o,por\u00e9m est\u00e1 faltando colocar legendas e fontes das tabelas/imagens, al\u00e9m de cita-l\u00e1s no texto. Uma dica que pode melhorar o hist\u00f3rico de vers\u00f5es \u00e9 colocar o link do github dos autores/revisores. Al\u00e9m dos fatos inseridos acima, o uso de refer\u00eancias bibliograficas e bibliografia est\u00e1 errada, de acordo com [1], podemos dizer que Bibliografia: conjunto de obras consultadas. Deve ser inserida no final do trabalho. Refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica: conjunto de obras citadas. Deve ser inserida em cada cita\u00e7\u00e3o e, no final do trabalho, assim sendo as refer\u00eancias citadas n\u00e3o foram inseridas no texto, logo pressuponho que sejam bibliografias.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/padronizacaoDoProj/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>[1] DIANA, Daniela. Bibliografia. Toda Mat\u00e9ria, [s.d.]. Dispon\u00edvel em: https://www.todamateria.com.br/bibliografia/. Acesso em: 13/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/padronizacaoDoProj/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Raphael Pires, Qual a import\u00e2ncia da padroniza\u00e7\u00e3o de documentos?, Dispon\u00edvel em: https://rockcontent.com/br/blog/padronizacao-de-documentos/, Acesso em : 13/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/padronizacaoDoProj/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Milena Baruc Mayara Alves"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/richPicure/","title":"Rich Picture","text":""},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/richPicure/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento \u00e9 uma verifica\u00e7\u00e3o do artefato Rich Picture na vers\u00e3o 1.3 de data 05/09/2023, autorado por Caio Braga e Caio Lelis, que s\u00e3o integrantes do grupo 03, cujo projeto tem como foco o aplicativo BRB Mobilidade, o prop\u00f3sito desta verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar poss\u00edveis problemas no artefato de pr\u00e9-rastreabilidade. </p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/richPicure/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o do artefato seguir\u00e1 o planejamento estabelecido pelo nosso grupo. Conforme detalhado no planejamento, destaca-se a relev\u00e2ncia do subt\u00f3pico da metodologia neste documento, para apresentar a tabela contendo os checklists utilizados para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o deste artefato em especifico. Podemos observar o referido checklist referente a verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture na Tabela 1. </p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist - Rich Picture </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? - - 2 O artefato possui a metodologia utilizada? - - 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - - 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - - 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? - - 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? - - 7 O rich picture possui atores, opera\u00e7\u00f5es, armazenamento de dados, setas e o limite do sistema? - - 8 Foi utilizada alguma t\u00e9cnica na produ\u00e7\u00e3o do rich picture? - - 9 O rich picture possui mais textos do que imagens? - - 10 O artefato est\u00e1 bem desenhado e \u00e9 poss\u00edvel de ser entendido? - - 11 Ele conta uma hist\u00f3ria? - - 12 O rich picture diz qual dado est\u00e1 sendo processado, qual est\u00e1 chegando ao sistema e qual informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 saindo? - - 13 O rich picture d\u00e1 uma ideia do que realmente est\u00e1 acontecendo? - - 14 Cont\u00e9m palavras-chave relevantes? - - 15 Comunica mais ideias do que palavras? - - 16 Cont\u00e9m a explica\u00e7\u00e3o dos componentes? - - <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/richPicure/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na tabela 2 podemos observar o checklist preenchido ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do artefato Rich Picture. Este checklist, minuciosamente preenchido, reflete os resultados, observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es resultantes da an\u00e1lise realizada no artefato.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist Preenchido - Rich Picture </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 1 O artefato possui Introdu\u00e7\u00e3o? N\u00e3o O artefato possui um texto introdut\u00f3rio por\u00e9m o mesmo n\u00e3o est\u00e1 identificado com introdu\u00e7\u00e3o. 2 O artefato possui a metodologia utilizada? N\u00e3o O artefato n\u00e3o possu\u00ed a metodologia utilizada para elabora\u00e7\u00e3o do artefato. 3 O artefato possui bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? N\u00e3o O artefato n\u00e3o possu\u00ed bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. 4 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? Sim 5 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legendas e fontes? Incompleto As imagens utilizadas no artefato n\u00e3o s\u00e3o chamadas no texto. 6 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim 7 O rich picture possui atores, opera\u00e7\u00f5es, armazenamento de dados, setas e o limite do sistema? Sim 8 Foi utilizada alguma t\u00e9cnica na produ\u00e7\u00e3o do rich picture? N\u00e3o foi poss\u00edvel identificar N\u00e3o foi poss\u00edvel identificar, logo que o artefato n\u00e3o possu\u00ed metodologia. 9 O rich picture possui mais Imagens do que Texto? Sim - 10 O artefato est\u00e1 bem desenhado e \u00e9 poss\u00edvel de ser entendido? Sim - 11 Ele conta uma hist\u00f3ria? Sim - 12 O rich picture diz qual dado est\u00e1 sendo processado, qual est\u00e1 chegando ao sistema e qual informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 saindo? Sim - 13 O rich picture d\u00e1 uma ideia do que realmente est\u00e1 acontecendo? Sim - 14 Cont\u00e9m palavras-chave relevantes? Sim - 15 Comunica mais ideias do que palavras? Sim - 16 Cont\u00e9m a explica\u00e7\u00e3o dos componentes? Sim - <p>Fonte: Mayara Alves </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/richPicure/#sugestoes-de-melhorias","title":"Sugest\u00f5es de Melhorias","text":"<p>De maneira geral o artefato apresenta uma boa qualidade, uma boa formata\u00e7\u00e3o e uma boa padroniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ideias que foram documentadas de forma clara e concisa. Entretanto foram encontrados identificados alguns poss\u00edveis problemas em rela\u00e7\u00e3o as especifica\u00e7\u00f5es do check-list, sendo elas demonstradas na tabela 3. </p> <p> <p>Tabela 2 - Sugest\u00f5es de melhoria - Rich Picture</p> ID Descri\u00e7\u00e3o do problema Sugest\u00e3o de melhoria 01 O artefato n\u00e3o possui introdu\u00e7\u00e3o O artefato possui um texto introdut\u00f3rio por\u00e9m o mesmo n\u00e3o est\u00e1 identificado com introdu\u00e7\u00e3o, \u00c9 sugerido que se coloque uma identifica\u00e7\u00e3o no texto para padronizar a p\u00e1gina com as demais. 02 O artefato n\u00e3o possu\u00ed a metodologia utilizada para elabora\u00e7\u00e3o do artefato. \u00c9 sugerido que o grupo fa\u00e7a um pequeno texto demonstrando qual metodologia foi utilizada para cria\u00e7\u00e3o do artefato do Rich Picture 03 O artefato n\u00e3o possui bibliografia/refer\u00eancia bibliografica \u00c9 sugerido que se fa\u00e7a uma an\u00e1lise das fontes que foram utilizadas como base para o trabalho, e as refer\u00eancia na bibliografia 05 As imagens utilizadas no artefato n\u00e3o s\u00e3o chamadas no texto. \u00c9 sugerido que o grupo fa\u00e7a uma pequena introdu\u00e7\u00e3o da tabela no texto para que seja chamada no texto, ainda mais, \u00e9 sugerido que o grupo utilize a norma padr\u00e3o que coloca o titulo da tabela acima da tabela e a fonte abaixo da tabela. 08 N\u00e3o foi utilizada alguma t\u00e9cnica na produ\u00e7\u00e3o do rich picture N\u00e3o foi poss\u00edvel identificar, logo que o artefato n\u00e3o possu\u00ed metodologia, \u00e9 sugerido que ao colocar a metodologia seja descrito na mesma, quais t\u00e9cnicas foram utilizada para elabora\u00e7\u00e3o do Rich Picture. <p>Fonte: Mayara Alves </p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/richPicure/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021);Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. BILHETERIA DIGITAL. Interacao-Humano_computador. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 10/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo3/planejamento/richPicure/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcd1 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Mayara Alves Milena Baruc <code>1.1</code> 12/11/2023 Adicionando verifica\u00e7\u00e3o do artefato Rich Picture Mayara Alves Milena Baruc"}]}